{"question": "أكمل القول التالي لـوليام شكسبير: اذا لم يكن لديك هدف ،", "answer": "فاجعل هدفك الاول ايجاد واحد .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصدام حسين: كل انسان يرى نفسه عالماً بكل شئ هو انسان جاهل ، و", "answer": "كل انسان يريد أن يتعلم بشكل دائم هو الإنسان المعول عليه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد الغزالي: من أحب الله رأى", "answer": "كل شئ جميلا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصدام حسين: نعمل بالممكن و لا", "answer": "ننسى الطموح .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد متولي الشعراوي: لا تعبدوا الله ليعطي، بل اعبدوه", "answer": "ليرضى، فإن رضي أدهشكم بعطائه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام شكسبير: عندما يصبح البحر ساكناً ،", "answer": "يصبح الجميع بحارة ماهرين .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج برناردشو: اهتم بأن تحصل على ما تحبه، و الا ستكون", "answer": "مجبراً على ان تقبل ما تحصل عليه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام شكسبير: لا تكن ممن يلعن ابليس", "answer": "علانية و يطيعه سرا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام شكسبير: ما دمت مؤمناً بهدفك و متوكلا على الله ، فانك ستتحول الى مغناطيس جبار ، يجتذب اليه", "answer": "كل ما هو ضروري من الاشياء و الاحداث و الاشخاص و المعلومات لتحقيق هذا الهـدف .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام شكسبير: أصعب معركة في حياتك عندما يدفعك", "answer": "الناس إلي ان تكون شخصاً آخر.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصدام حسين: لسان الناس كتاب على الارض ، فلا تهمل قراءته", "answer": "، و لا تصدق كل ما تقرأه فيه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى السباعي: سر النجاح في الحياة أن تواجه مصاعبها", "answer": "بثبات الطير في ثورة العاصفة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمارك توين: \"يوماً مـا\" ، ليس", "answer": "من أيام الأسبوع .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام شكسبير: المهزوم اذا ابتسم ، افقد", "answer": "المنتصر لذة الفوز .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن تيمية: من عمل بما علم ، أورثــه", "answer": "الله علم ما لم يعلم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصدام حسين: لا تستعن بظالم على ظالم ،", "answer": "حتى لا تكون فريسة للاثنين .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبرتراند راسل: العلم هو ما تعرف والفلسفة", "answer": "هي ما لا تعرف.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد متولي الشعراوي: عندما يتحدّث الناس عنك بسوء وأنت تعلم أنك لم تُخطِئ في حقّ أحد", "answer": "منهم تذكّر أن تحمد الله الذي أشغلهم بك ولم يشغلك بهم !", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـليس براون: انطلق باتجاه القمر ، و حتى ان", "answer": "فشلت فانك ستستقر بين النجوم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتشي جيفارا: كنت أتصور أن الحزن يمكن أن يكون صديقا، لكنني لم أكن اتصور", "answer": "أن الحزن يمكن أن يكون وطنا نسكنه ونتكلم لغته ونحمل جنسيته.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام شكسبير: لا تطلب الفتاة من الدنيا إلا زوجاً،", "answer": "فإذا جاء طلبت منهُ كل شيء.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام شكسبير: السيرة الحسنة كشجرة الزيتون .. لا تنمو", "answer": "سريعاً ، و لكنها تعيش طويلاً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعمر بن الخطاب: عاملوا الناس بما يُظهرون لكم،", "answer": "والله يتولّى مافي صدورهم.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـخولة القزويني: الفكرة باختصار : ضع هدفاً ، و", "answer": "لا تتخل عنه حتى تحققه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمايكل جوردن: الرياضة هي تربية للنفوس قبل", "answer": "أن تكون احرازاً للكؤوس .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابراهيم الفقي: لو أن شخصاً استطاع قبلك أن يفعل شيئاً ، فاعلم انك قادر على عمل هذا الشئ نفسه ، لان", "answer": "هذا الشخص ليس افضل منك ... أما اذا كان هذا الشئ لم يفعله احد قبلك ،فسـتكون أنت الاول .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـحنبعل: اذا لم نجد طريق النجاح", "answer": "فعلينا ان نبتكره .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام شكسبير: لا تكن جادا جدا.. فالحياة", "answer": "تحتاج شيء من الحماقة أحياناً.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن تيمية: لا تنظر الى صغر الخطيئة ، و", "answer": "لكن انظر الى عظم من عصيت .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام شكسبير: كن عظيما في الفعل كما", "answer": "كنت عظيما في الفكرة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأبو الطيب المتنبي: انا الغريق فما خوفي", "answer": "من البلل ؟ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام شكسبير: ستتعلم كثير من دروس الحياة إذا لاحظت", "answer": "ان رجال الإطفاء لا يكافحون النار بالنار.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام شكسبير: عود نفسك على التجاهل ، ليس", "answer": "كل ما يقال يستحق الرد.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج برناردشو: يمكنك أن تعمل 8 ساعات يومياً من أجل الراتب و10 ساعات من", "answer": "أجل المدير الجيد و24 ساعة من أجل فكرة تؤمن بها...! .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام شكسبير: الأم ... شمعة مقدسة تضئ ليل", "answer": "الحياة بتواضع و رقة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعمر بن الخطاب: ما ندمت على سكوتي مرة،", "answer": "لكنني ندمت على الكلام مرارا.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج برناردشو: نصف المعرفة اكثر خطورة", "answer": "من الجهل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن القيم: إذا دعوت الله فلا تستعجل ، و بالغ في الدعاء ، فإذا كنت راضياً بقدر الله منتظراً لفرجه فسيأتيك نصر الله لا محالة", "answer": ".. إذا كنت قانطاً مستعجلاً فأنت لم تنجح في اختبارك و صبرك .. و اعلم أنه يبتـليك بالتأخير لتـحارب وسوسة إبليس .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن القيم: أصول المعاصي ثلاثة : الكبر و الحرص و الحسد .. فالكبر جعل إبليس يفسق عن أمر ربه", "answer": "، و الحرص أخرج آدم من الجنة، و الحسد جعل أحد ابني آدم يقتل أخاه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج برناردشو: افضل تدريب للاحتفاظ بالرشاقة ، هو ان تهز الرأس من اليمين", "answer": "الى اليسار و بالعكس ، كلما قدم الـيك طبق شهي .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام شكسبير: اذا ركب اثنان معاً الحصان نفسه ،", "answer": "فاحدهما يجب ان يكون في الخلف .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصلاح الدين الايوبي: قد يتحول كل شي ضدك و يبقى الله معك", "answer": "، فكن مع الله يكن كل شي معك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابراهيم الفقي: الحكمة أن تعرف ما الذي تفعله ، و المهارة أن", "answer": "تعرف كيف تفعله ، و النجاح هو ان تفعله .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد الغزالي: إن للإسلام فضلاً علينا ، و ليس لأحد فضل على الإسلام ... الفضل للإسلام في أنه زودنا بشخصية", "answer": "صلبة أبت أن تذوب أمام الميوعة و الاباحية التي وفد بها سماسرة الغزو الثقافي من كل ناحية .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى السباعي: لو عمل المسلمون بآداب قرآنهم للفتوا الأنظار إلى روعته أكثر من", "answer": "ألف جمعية ، و ألف خطاب ، و ألف كتاب .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد متولي الشعراوي: إذا لم تجد لك حاقداً", "answer": "فاعلم أنك إنسان فاشل.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأدهم شرقاوي: إذا أردت تغيير العالم ؛ فافعل ذلك قبل الزواج ؛ لأنك", "answer": "بعد الزواج إذا استطعت تغيير قناة التلفزيون ؛ فأنت بطل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعمر بن الخطاب: العلم إن لم", "answer": "ينفعك لم يضرك.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج برناردشو: الوطنية هي القناعة بأن هذا البلد هو أعلى منزلة", "answer": "من جميع البلدان الأخرى لمجرد أنك ولدت فيه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى السباعي: عقل الفيلسوف يبني دولة في الهواء ، و عقل القصصي يبني دولة فوق الماء ، و عقل الطاغية", "answer": "يبني دولة فـوق مستودع بارود ، و عقل المؤمن يبني دولة أصـلها ثابت و فرعها في السماء .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبول سويني: إذا شعرت و أنت تقلب الصفحة الأخيرة في الكتاب الذي تقرأه", "answer": "أنك فقدت صديقاً عزيزاً فأعلم أنك قد قرأت كتاباً رائعاً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى السباعي: كلما كبرت السنبلة انحنت ، و", "answer": "كلما ازداد علم العالم تواضع .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجبران خليل جبران: اذا ارتدى الحمار قناع الأسد ليرتفع الى مجلس الأسود و يحضر مجلسهم", "answer": "، بقي حمارا ، يكشف عنه صوت نهيقه عندما يحاول الزئير .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن القيم: من أعجب الأشياء أن تعرف", "answer": "الله ثم لا تحبه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابراهيم الفقي: من المحتمل ألا تستطيع التحكم في الظروف ، و لكنك تستـطيع التحكم في", "answer": "أفكارك ، فالتفكير الايجابي يؤدي الى الفعل الايجابي و النتائج الايجابية .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصدام حسين: لا تضع سلمك على الحائط الخاطئ ، حتى لا", "answer": "يكون على حساب كرامتك أو أهلك أو دينك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن تيمية: الرضا .. باب الله الاعظم ، و", "answer": "جنة الدنيا ، و بستان العارفين .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج برناردشو: النجاح ليس نتيجة لعدم ارتكاب أي أخطاء، ولكنه", "answer": "نتيجة لعدم تكرار نفس الخطأ مرتين .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـليوناردو دافنشي: من لا يتفوق على معلمه", "answer": "يكن تلميذاً تافهاً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابراهيم الفقي: بيت لا يذكر فيه اسم الله", "answer": "تعالى ... لا روح فيه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل عربي: إذا خفت لا تقل .. و", "answer": "إذا قلت لا تخف .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـآلبرت اينشتاين: العلم بدون دين أعرج ، و", "answer": "الدين بدون علم أعمى .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام شكسبير: حينما تقع الكارثة لا نجد مانقوله", "answer": "و حين تذهب نجد الكثير .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصلاح الدين الايوبي: لا يوجد ما يستحق الندم غير ما", "answer": "يضيع من العمر فى هذا الندم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجيم رون: إذا لم تكن لديك الرغبة في المخاطرة في بعض", "answer": "الأحيان، فعليك أن ترضى بأن تكون شخصا عاديا.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتشي جيفارا: الثورة يصنعها الشرفاء،", "answer": "ويرثها ويستغلها الأوغاد.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعمر بن الخطاب: أعقَلُ النَّاس", "answer": "أعذرهم للنَّاس.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصدام حسين: الفرق بين الحكيم و الجاهل ، أن الاول يناقش", "answer": "في الرأي ، و الثاني يجادل في الحقائق .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن القيم: كما أن البدن إذا مرض لم ينفع فيه الطعام والشراب", "answer": "– فكذلك القلب إذا مرض بالشهوات لم تنجع فيه المواعظ.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام شكسبير: الشمعة لا تخسر شيئاً إذا تم", "answer": "استعمالها لإشعال شمعة أخرى .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج برناردشو: ينبغي للعاقل أن يختار من اللباس ما لا تحسده", "answer": "عليه العامة و لا تحتقره فـيه الخاصة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصدام حسين: عرق التدريب يقلل من", "answer": "دماء المعركة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعمر بن الخطاب: لا خير في قوم ليسوا بناصحين، ولا", "answer": "خير في قوم لا يحبون الناصحين.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأبو الطيب المتنبي: من لم يمت بالسيف مات بغيره", "answer": "... تعددت الاسباب و الموت واحد", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى السباعي: تحدثـك دائما عن نفسك دليل على", "answer": "أنك لست واثقا منها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالشافعي: لا ترفع سعرك فيـردك", "answer": "الله الى ثمنك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأبو الطيب المتنبي: ذو العقل يشقى في النعيم بعقله", "answer": "... وأخو الجهالة في الشقاوة ينعمُ", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصدام حسين: الطريق المجرب ليس هو الافضل دائماً ،", "answer": "و الحكمة ليست في اهماله دائما .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتشي جيفارا: أنا لا أملك وطناً لأحارب من", "answer": "أجله ، فوطني هو الحق .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج برناردشو: الصمت يمنحك متعة التنزه", "answer": "في عقول الآخرين.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتشي جيفارا: لن يكون لدينا ما نحيا من أجله إذا", "answer": "لم نكن على استعداد أن نموت من أجله.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام شكسبير: من انتصر على أهواءه فقد", "answer": "انتصر على العالم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد متولي الشعراوي: لقد جعل الله الكون في خدمتك، و لكنه", "answer": "جعله كذلك لتضيف أنت الى الحياة شيئاً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمارك توين: كثيرون يؤمنون بالحقيقة ..", "answer": "وقليلون ينطقون بها.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعلاء محمد مصطفى: الرياضة هي الادارة العاقلة", "answer": "للجسم السليم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمارك توين: إذا لم تغامر من أجل شيء", "answer": "تحبه، فاصمت إذا خسرته .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابراهيم الفقي: الشخص الواثق بنفسه له ضحكة تختلف عن الآخرين .. حتى", "answer": "تنفسه و حركاته لهما شكل يختلـف عن الآخرين .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعمر بن الخطاب: لا يقعدن أحدكم عن طلب الرزق ويقول اللهم ارزقني وقد علم أن السماء", "answer": "لا تمطر ذهباً ولا فضة، إنما يرزق الله الناس بعضهم من بعض.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـحنبعل: إن النجاح هو محصلة اجتهادات صغيرة", "answer": "تتراكم يوماً بعد يوم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصدام حسين: إن لم تكن رفيقاً فتصنع الرفق حتى يستقر في قلبك و كيانك ، و اعلم أن من يحرم الرفق يحرم", "answer": "الخير ، فإذا حرمت خيراً ما ، فتـذكر أنه ربما يكون بسبب فظاظتك يوماً ما مع خلق الله .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجودي جارلاند: كن دائماً الاصدار الاول من نفسك ، و", "answer": "لا تكن الاصدار الثاني من احد آخر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنابليون بونابرت: هناك ثلاث صفات أساسية للقيادة :", "answer": "الحكمة ، العفة ، الشجاعة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعمر بن الخطاب: لو كان الفقر", "answer": "رجلا لقتلته .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن تيمية: لا يغرنكم من قرأ القرآن ، إنما هو كلام", "answer": "نتكلم به ولكن انظروا من يعمل به .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصدام حسين: في أحيان كثيرة عليك ان", "answer": "تتوقع ما ليس متوقعاً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام شكسبير: الأسباب القوية تولد", "answer": "افعالاً قوية .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتشي جيفارا: إذا لم يجد الإنسان شيئاً في الحياة يموت من أجله ،", "answer": "فإنه أغلب الظن لن يجد شيئاً يعيش من أجله .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى السباعي: زر المحكمة مرة في العام لتعرف فضل الله عليك في حسن الأخلاق ، و زرالمستشفى مرة في الشهر لتعرف فضل الله عليك في الصحة و المرض ، و زر الحديقة مرة في الأسبوع", "answer": "لتعرف فضل الله عليك في جمال الطبيعة ، و زر المكتبة مرة في اليوم لتعرف فضل الله عليك في العقل ، و زر ربك كل آن لتعرف فضله عليك في نعم الحياة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأبو الطيب المتنبي: قد تكون أفضل الطرق أصعبها و لكن عليك دائما اتباعها", "answer": "، إذ أن الاعتياد عليها سيجعل الامور تبدو سهلة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن القيم: من أراد صفاء قلبه", "answer": "فليؤثر الله على شهوته.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام شكسبير: الذكاء كالنهر ، كلما ازداد", "answer": "عمقا قلت ضوضاؤه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى السباعي: من علامة حسن الخلق أن تكون", "answer": "في بيتك أحسن الناس أخلاقا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام شكسبير: استمع لكل الانتقادات ، لكن", "answer": "شكـّل حكمك الخاص .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصدام حسين: الحكمة الحقيقية ليست في رؤية ماهو أمام عينيك فحسب", "answer": ".. بل التكهن ماذا سيحدث في المستقبل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام شكسبير: إذا خدعك أحدهم مرة فهو مخطئ ... و", "answer": "لكن إذا خدعك مرتين فإنك أنت المخطئ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتشي جيفارا: مثل الذي باع بلاده و خان وطنه ، مثل الذي يسرق من بيت", "answer": "ابيه ليطعم اللصوص ، فلا أبوه يسامحه و لا اللص يكافئه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعمر بن الخطاب: أفضل الزهد", "answer": "إخفاء الزهد.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام شكسبير: تواضع عند النصر ، و", "answer": "إبتسم عند الهزيمة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـروجر فريتس: إن توقفك عن التعلم لقلة الوقت يشبه", "answer": "إيقاف ساعتك على أمل تثبيت الزمن .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج برناردشو: يستفزونك ليخرجوا أسوأ مافيك ثم يقولون هذا أنت ...", "answer": "لا ياعزيزي هذا ليس أنا ، هذا ماتريده أنت.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن الجوزي: ما تحسر أهل الجنة على شئ ، كما تحسروا", "answer": "على ساعة لم يذكر فيها اسم الله .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد متولي الشعراوي: إن لم تستطع قول", "answer": "الحق فلا تصفق للباطل.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن القيم: إذا احتاج العالم للناس فقد", "answer": "مات علمه وهو ينظر.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمايكل جوردن: عليك أن تتعلم قواعد اللعبة .. ثم عليك", "answer": "أن تلعب افضل من أي شخص آخر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـليوناردو دافنشي: يجب ان تعمل في صمت ، و", "answer": "لا يجب ان يكون الصمت عملك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابراهيم الفقي: القيادة هي فن", "answer": "التفكير السريع .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام شكسبير: الزمن بطيء جداً لمن ينتظر. سريع جداً لمن يخشى . طويل", "answer": "جداً لمن يتألم. قصير جداً لمن يحتفل لكنه الأبديه لمن يحب.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل إفريقي: في الغابة ، تتخاصم الأشجار", "answer": "بأغصانها، لكنها تتعانق بجذورها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأبو الطيب المتنبي: ما كل ما يتمناه المرء يدركه ...", "answer": "تجري الرياح بما لا تشتهي السفن", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمارك توين: الرّجل الذي لا يقرأ لا يتميّز", "answer": "عن الرّجل الذي لا يستطيع القراءة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصدام حسين: احذر من نفسك قبل عدوك ، و", "answer": "انتبه الى صديقك قبل خصمك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتشي جيفارا: ماذا يفيد المجتمع إذا ربح الأموال", "answer": "و خسر الإنسان ؟ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجيرالد جرومت: بينما يسعى الإنسان الذكي لتبسيط ما هو معقد", "answer": "، يسعى الأحمق لتعقيد ما هو بسيط .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابراهيم الفقي: عندما تحدد هدفك ، حاول ان تراه بكل تفاصيله ، و", "answer": "تصوره و كأنه قد تحقق و بأنك جـزء منه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبرتراند راسل: إن مشكلة العالم هى أن الأغبياء و المتعصبين دائما واثقين من", "answer": "أنفسهم فى حين أن العقلاء تملئهم الشكوك فى أنفسهم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام شكسبير: الذئب ما كان ليكون ذئباً", "answer": "لو لم تكن الخرافُ خرافاً.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصدام حسين: لا تستهن بالسلبيات البسيطة ، فأساس", "answer": "كل حريق شرارة صغيرة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأبو الطيب المتنبي: تكمن الشجاعة الحقيقية في ان تكون الشخص", "answer": "الوحيد الذي يعرف انه خائف .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصلاح الدين الايوبي: كيف ابتسم و بيت", "answer": "المقدس أسير ؟ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجبران خليل جبران: قد تنسى الذي ضحكت معه ، و", "answer": "لـكن لن تنسى الذي بكيت معه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمايكل جوردن: الرياضة تساعدك في بناء قواك و اكتشاف الكثير من", "answer": "مواهبك و قدراتك التي كنت تجهل وجودها لديك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـديل كارنيجي: انا مصمم على بلوغ الهدف ، فإما أن", "answer": "انجح ... و إما ... أن أنجح .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمارك توين: امنح كل يوم الفرصة لأن", "answer": "يكون أجمل أيام حياتك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصدام حسين: لا تجرح روح صديق بنصيحة ، ولا", "answer": "تحرمه منها ، ليعرف خطأه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـديريك بوك: إذا كنت تعتقد أن التعليم باهظ", "answer": "الثمن ، فلتجرب الجهل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابراهيم الفقي: احياناً يغلق الله سبحانه و تعالى أمامنا باباً لكي يفتح لنا بابا آخر افضل منه ، ولكن معظم الناس يضيع تركيزه", "answer": "و وقته و طاقته في النظر الى الباب الذي أغلق ، بدلا من باب الامل الذي انفتح أمامه على مصراعيه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج برناردشو: ليس المال بشيء، أما الكثير", "answer": "من المال فتلك مسألة أخرى.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتشارلز نورتام: لكي تكون هاما ،", "answer": "كن مهتما .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمارك توين: الكذبة تسافر حول نصف الكرة الارضية", "answer": "قبل أن ترتدي الحقيقة حذائها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن القيم: ان من الآثار القبيحة المذمومة للمعاصي أنها تعسر أمور المرء فلا يتوجه لأمر إلا و يجده مغلقاً", "answer": "دونه أو متعسراً عليه، و هذا كما أن من اتقى الله جعل له من أمره يسرا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج برناردشو: من الأفضل ألا تأتي", "answer": "من أن تأتي متأخراً.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعباس محمود العقاد: إننا نقرأ لنبتعد عن نقطة الجهل،", "answer": "لا لنصل إلى نقطة العلم.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل روسي: أن تكون انسانا أمر سهل ، أما", "answer": "أن تكون رجلا فهذا صعب .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام شكسبير: الحب أعمى، والمحبون لا يستطيعون أن يروا", "answer": "الحماقات الصارخة التي يرتكبونها هم أنفسهم.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعمر بن الخطاب: من عرض نفسه للتهمة فلا", "answer": "يلومن من أساء الظن به.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأبو الطيب المتنبي: إن أنت أكرمت الكريم ملكته ... و", "answer": "إن أنت أكرمت اللئيم تمردا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج برناردشو: لا نتوقف عن اللعب لاننا كبرنا ..", "answer": "لقد كبرنا لأننا توقفنا عن اللعب .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام شكسبير: يمكننا عمل الكثير بالحق،", "answer": "لكن بالحب أكثر.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصلاح الدين الايوبي: كل عسير اذا استعنت", "answer": "بالله فهو يسير .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد الغزالي: اذا أنت لم تزرع و رأيت غيرك حاصداً", "answer": "، ندمت على تفريطك أيام الزرع .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج برناردشو: لا تأسف على اليوم ، فهو راحل ..", "answer": "و احلم بشمس مضيئة في غد جميل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج برناردشو: الناجح لديه خطة و برنامج ،", "answer": "أما الفاشل فلديه تبريرات .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمنسيوس: القائد هو الذي يجعل الاخرين يثقون به ، أما", "answer": "القائد الممـيز فهو الذي يجعل الاخرين يثقون بأنفسهم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابراهيم الفقي: واثق الخطوة يمشي", "answer": "ملكا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن القيم: ان بيوت الجنة تبنى بالذكر ، إذا أمسك", "answer": "الذاكر عن الذكر أمسكت الملائكة عن البناء .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن القيم: في القلب حزن لا يذهبه", "answer": "إلا السرور بمعرفة الله .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن القيم: لو وقفت عند مراد", "answer": "التقوى لم يفتك مراد.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتشي جيفارا: الدموع لا تسترد المفقودين ولا الضائعين ولا تجترح المعجزات .. كل دموع الارض", "answer": "لا تستطيع ان تحمل زورقا صغيرا يتسع لابوين يبحثان عن طفلهما المفقود .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعمر بن الخطاب: لو أن الشُّكر والصَّبر بعيرانِ", "answer": "لمَا بَاليتُ بأيِّهمَا ركبتُ.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى السباعي: السعادة تكون في ثلاث : أن تقوم بأمر الله ، و أن", "answer": "تقنع بما قسمه لك ، و أن ترضى بما قضاه عليك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـحنبعل: الإنسان الناجح يوازن بين الطاقات الاربع .. طاقة الروح و", "answer": "طاقة العقل و طاقة الجسد و طاقة العاطفة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام شكسبير: هناك ثمة وقت في حياة الإنسان إذا انتفع به نال فوزاً", "answer": "ومجداً، وإذا لم ينتهز الفرصة أصبحت حياته عديمة الفائدة وبائسة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاغسطس هير: التفكير هو الريح ، المعرفة هي الشراع", "answer": "، و البشرية هي السفينة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجبران خليل جبران: هناك من يتذمر لان للورد شوكاً ، و", "answer": "هناك من يتفاءل لان فوق الشوك وردة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمارك توين: بعد عشرين عاما من الآن، ستشعر بالإحباط تجاه الأشياء التي لم تقم بفعلها أكثر من الأشياء التي قمت بفعلها، لذا", "answer": "قم بأخذ المبادرة واترك الخوف من فعل ما ترغب به لتحقق ما تحلم به وتكون فخورا بذلك في المستقبل.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن الجوزي: النفس اذا لم تشغلها", "answer": "بالطاعة شغلتك بالمعصية .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسيد قطب: إن الدخول في الإسلام صفقة بين متبايعين.. .الله هو المشتري و المؤمن فيها هو البائع ، فهي بيعة مع الله ، لا يبقى", "answer": "بعدها للمؤمن شيء في نفسه ، و لا في ماله .. لتكون كلمة الله هي العليا ، و ليكون الدين كله الله .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنابليون بونابرت: لا توجد كلمة مستحيل الا", "answer": "في قاموس الضعفاء .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصلاح الدين الايوبي: لا تقل يا رب عندي هم ،", "answer": "بل قل يا هم عندي رب .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل إفريقي: زئير الأسد لا يكفي", "answer": "لقتل الفريسة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعمر بن الخطاب: لا يكون الرجل عالما حتى لا يحسد من فوقه،", "answer": "ولا يحقر من دونه، ولا يأخذ على علمه أجراً.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى السباعي: لا ينمو العقل إلا بثلاث : إدامة التفكير ، و", "answer": "مطالعة كتب المفكرين ، و اليقظة لتجارب الحيـاة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس كارليل: اجعل من نفسك شخصا نزيهاً وسوف تتأكد من", "answer": "أن عدد الأوغاد في العالم قد نقص واحدا.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصدام حسين: أساس المعدن الاصيل الطيب للرجال أن يستحوا من أي نقيصة ، فمن لا", "answer": "ترى أنه يستحـي من ذلك ، فلا تعتمده في مهمة خير .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـغازي القصيبي: للرجل الكلمة الأخيرة وللمرأة", "answer": "ما بعد الأخيرة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد متولي الشعراوي: لن يحكم أحد فى ملك", "answer": "الله إلا بما أراد الله.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصلاح الدين الايوبي: لو شعرت ببعد الناس عنك أو بوحشة أو", "answer": "غربة ، فتذكر قربك من الله .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد الله بن المقفع: يمكن للإنسان أن يدخل قلوب الآخرين دون أن ينطق بكلمه واحدة", "answer": "، إذ يكفيه سلوكه الناطق بالصفات الكريمة و الأخلاق الحميدة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل عربي: ربما كان السكوت", "answer": "جواباً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـآلبرت اينشتاين: إذا كانت لدي ساعة واحدة لإنقاذ العالم، فسأقضي خمسة وخمسين", "answer": "دقيقة في تحديد المشكلة و خمسة في إيجاد الحل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـحنبعل: إن النجاح ليس دائماً وليد الأفكار الثورية ،", "answer": "فكثيراً ما يكون مفتاحه فكرة بسيطة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجبران خليل جبران: ما أنبل القلب الحزين الذي لا يمنعه حزنه", "answer": "من أن ينشد أغنية مع القلوب الفرحة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعباس محمود العقاد: يقول لك المرشدون : اقرأ ما ينفعك ، و", "answer": "لكني أقول : بل انتفع بما تقرأ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسيد قطب: ركوب الاهوال خير من", "answer": "ذل السؤال .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتشي جيفارا: إنني احس على وجهي بألم كل صفعة", "answer": "توجه الى مظلوم في هذه الدنيا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعمر بن الخطاب: ثلاث تثبت لك الود في صدر أخيك: أن تبدأه", "answer": "بالسلام، وتوسع له في المجلس، وتدعوه بأحب الأسماء إليه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأبو الطيب المتنبي: شجاعة الموقف هي أندر", "answer": "أنواع الشجاعة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد متولي الشعراوي: لا تقلق من تدابير البشر فأقصى", "answer": "ما يستطيعون هو تنفيذ إرادة الله.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالكسندر بوب: تذكر دائماً .. ليس مهماً كم من الساعات تذاكر", "answer": "، و لكن الاهم هو كيف تذاكر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد حسنين هيكل: دخلت امرأة عجوز على السلطان سليمان القانوني تشكو إليه جنوده الذين سرقوا لها ماشيتها بينما كانت نائمه . فقال لها السلطان", "answer": "كان عليك أن تسهري على مواشيك و لا تنامي . فأجابت العجوز : ظننتك ساهراً علينا يامولاي فنمت مطمئنه البال .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمارتن لوثر كينج: الحياة مليئة بالحجارة فلا تتعثر بها ، بل إجمعها", "answer": "و ابن بها سلماً تصعد به نحو النـجاح.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـرونالد سبورت: إذا بلغت القمة فوجه نظرك إلى السفح لترى من عاونك فى", "answer": "الصعود إليها ، وانظر إلى السماء ليثبت الله أقدامك عليها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسيد قطب: الغايـة لا تـبرر", "answer": "الوسيلة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن خلدون: يوزن المرء بقوله ،", "answer": "و يُـقوَم بفعله .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل ياباني: اذا بالغ الشخص في الأدب", "answer": "فاعلم أنه غير مؤدب .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابراهيم الفقي: البذور التي تزرعها تعطيك محصولا", "answer": "من نفس النوع .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى السباعي: إذا كنت تحب السرور في الحياة فاعتنِ بصحتك ، و إذا كنت تحب السعادة في الحياة فاعتنِ بخلقك ،", "answer": "و إذا كنت تحب الخلود في الحياة فاعتنِ بعقلك ، و إذا كنت تحب ذلك كله فاعتنِ بدينك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج برناردشو: تعملت منذ زمن ألا أتصارع مع خنزير أبداً ...", "answer": "لأنني سأتسـخ أولاً ، و لأنه سيسعد بذلك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل صيني: إذا أردت أن تزرع لسنة فازرع قمحاً ، و إذا أردت أن تزرع لعشر", "answer": "سنوات فازرع شجرة ، أما إذا أردت أن تزرع لمئة سنة فازرع إنساناً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـآلبرت اينشتاين: لا وجود لمشاكل يتعذر حلها ، و", "answer": "لكن هناك مشاكل مطروحة بشكل سئ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاجاثا كريستي: أفضل زوج يمكن للمرأة أن تتزوجه هو عالم", "answer": "آثار، فكلما زاد عمرها زاد اهتمامه بها.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبرتراند راسل: هناك حقيقة يجب أن نعترف بها ، و هي أن الأشرار دائماً يتحدون و يقفون صفاً واحداً رغم ما", "answer": "في نفوسـهم من كراهية لبعضهم البعـض .. أما دعاة الخير فهم متفرقون ، و هذا سر ضعفهم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتشي جيفارا: الحق الذي لا يستند الى قوة", "answer": "تحميه باطل في شرع السياسة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجبران خليل جبران: تعلمت الصمت من الثرثار ، و الاجتهاد من الكسلان ، و التواضع", "answer": "من المتكبر ، و الغريب اني لا اقر بفضل هؤلاء المعلمين .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام شكسبير: قوة السلسلة تقاس بقوة", "answer": "اضعف حلقاتها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجبران خليل جبران: الحق يحتاج إلى رجلين .. رجل", "answer": "ينطق به و رجل يفهمه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجيم رون: لتجتذب الرائعين يجب أن تكون رائعاً ، و لتجتذب الاقوياء يجب أن تكون قوياً ، و لتجتذب المخلصين يجب أن تكون مخلصاً .. فبـدلاً", "answer": "من العمل على تحويل الناس الى ما ليسوا عليه ، اعمل على ذاتك .. فاذا أصبحت كما تريد اجتـذبت اليك من تريد .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل عربي: لا تبصق في البئر فقد", "answer": "تشرب منه يوما .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعمر بن الخطاب: لا تعتمد على خلق رجل", "answer": "حتى تجربه عند الغضب.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام شكسبير: إن الجبان يموت آلاف المرات ، ولكن الشجاع", "answer": "لا يذوق الموت الا مرة واحدة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن خلدون: اتباع التقاليد لا يعني أن الأموات", "answer": "أحياء، بل أن الأحياء أموات.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأحمد خالد توفيق: وأنا يا رفاق أخشى الموت كثيراً ...و لست من هؤلاء المدعين الذين يرددون في فخر بطولي ...نحن لا نهاب الموت ...كيف لا أهاب الموت و أنا غير مستعد لمواجهة", "answer": "خالقي ...إن من لا يخشى الموت هو أحمق أو واهن الإيمان ...و كفاني أن \"عمر بن الخطاب\" رضي الله عنه أعلن أنه يخشى الموت كثيراً ...فأين نحن منه ..؟", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل عربي: من لا خير فيه لأهله ،", "answer": "لا خير فيه لأحد .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالليث بن سعد: قيل لإعرابي : أتحسن أن تدعو ربك ؟ فقال : نعم ، قيل : فادع ، فقال", "answer": ": اللهم إنك أعطيتنا الإسلام من غير أن نسألك ، فلا تحرمنا الجنة ونحن نسألك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل ياباني: أن تكون على حق ، لا", "answer": "يستوجب أن يكون صوتك مرتفعا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى السباعي: في الإسلام خلق الله الإنسان ليكون خليفته في الأرض ،", "answer": "و في الحضارة الغربية ليس الإنسان إلا حيواناً متطورا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكونفوشيوس: لا يمكن للمرء أن يحصل على المعرفة", "answer": "إلا عندما يتعلم كيف يفكر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصدام حسين: المبادئ ليست سبيل الحياة لترتقي حسب، و انما هي تاجها ، فلا تهبط بالمبادئ الى مستوى وسائل متدنية", "answer": "، و لا تدعـها معلقة من غـير سند يعطيها الحيوية ، و قدرة التجديـد بصلتها بالحياة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد الغزالي: رسالة الاسلام هي ألا أحني جبهتي و لا", "answer": "صلبي و لا ضميري إلا الله وحده .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـماجيك جونسون: لا تسأل عما يمكن لزملائك في الفريق تقديمه لك", "answer": ".. اسأل نفسك ما بوسعك تقديمه لزملائك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأبو الطيب المتنبي: البعض يصنع الأحداث ، و البعض يشاهد الأحداث", "answer": "... و البعض يتساءل عن الذي حدث .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابراهام لنكولن: من الأفضل إن تمشى ببطء إلى الامام", "answer": "على إن تمشى مسرعاً إلى الخلف .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمارك توين: الحقيقة أكثر غرابة", "answer": "من الخيال .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمارك توين: وقتما وجدت نفسك في صف الاغلبية", "answer": "فقد حان وقت التغيير .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتشي جيفارا: الثوار يملأون العالم ضجيجا كي لا", "answer": "ينام العالم بثقله على أجساد الفقراء.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبابلو بيكاسو: أحب أن أعيش كرجل فقير", "answer": "ومعي الكثير من المال.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى السباعي: نشر رأيك بين الناس في مقال واحد ، أنفع", "answer": "لك من مجادلة خصومك المعاندين شهراً كاملاً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل انجليزي: الحب الذي يتغذى على الهدايا", "answer": "يبقى جائعا على الدوام.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام شكسبير: لا يكفي إن تساعد الضعيف على الوقوف،", "answer": "بل ينبغي أن تسنده بعد ذلك.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسيد قطب: عندما نلمس الجانب الطيب في نفوس الناس ، نجد أن", "answer": "هناك خيرا كثيرا قد لا تراه العيون أول وهلة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالخليل بن احمد الفراهيدي: الرجال أربعة : رجل يدري ، و يدري انه يدري ، فذلك حكيم فاتبعوه .. و رجل يدري ، و لا يدري انه يدري ، فذلك غافل فنبهوه .. و", "answer": "رجل لا يدري ، و يـدري انه لا يدري ، فذلك جاهل فعلموه .. و رجل لا يدري ، و لا يدري انه لا يدري ، فـذلك أحمق فاجتنبوه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسيد قطب: أربعة تدل على الجهل : صحبة الجهول ، و كثرة", "answer": "الفضول ، و إذاعة السر ، و إثارة الشر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل ياباني: هي نفس الحياة ، سواء قضيناها", "answer": "في البكاء أو الضحك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصلاح الدين الايوبي: إذا حوصرت بالأوهام و الوساوس و القلق و", "answer": "المخاوف ، فاجعل لسانك رطباً بذكرالله .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس اديسون: سقوط الإنسان ليس فشلاً ، و لكن", "answer": "الفشل أن يبقى حيث سقط .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن القيم: ما ضرب عبد بعقوبة", "answer": "أعظم من قسوة القلب.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـارنولد جلاسو: التصفيق هو الوسيلة الوحيدة التي نستطيع أن نقاطع", "answer": "بها أي متحدث دون أن نثير غضبه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالحسن البصري: قرأت في تسعين موضعا من القرآن أن الله قدر الأرزاق و ضمنها لخلقه ، و قرأت في موضع واحد :", "answer": "الشيطان يعدكم الفقر ... فشككنا في قـول الصادق في تسعين موضعاً و صدقنا قول الكاذب في موضع واحد .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجبران خليل جبران: التأجيل ... هو إبن التردد و هو إبن عم", "answer": "التسويف ، و بهذا الثلاثي يبقى الكثيرون فقراء .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالشافعي: خذ من الصقر ثلاثا : بعد النظر", "answer": "و عزة النفس و الحرية .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمارك توين: الشجاعة هي اتقان الخوف و", "answer": "ليس غياب الخوف .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمارك توين: قل الحقيقة دائماً و لن يكون", "answer": "عليك ان تتذكر شيئاً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصدام حسين: احرص على أن لا تظلم أحداً .. فخير لك أن يفلت منك من", "answer": "يستحق عقاباً ، فتلوم النفس ، من ان تظلم انساناً فتعـنفها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد الغزالي: حين تصاب أمة من الأمم بانهيار حضاري أو تراجع ثقافي يكون أقرب شيء إليها تمد يدها إليه لتناوله هو النقل لما عند الآخرين و تقليده ،", "answer": "ولكنها لا تلبث أن تكتشف بعد مدة أن ما أملت فيه الخلاص هو نفسه الذي جعلها في تبعية بعيده المدى لأولئك الذين تنقل عنهم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسيد قطب: من أفدح الاخطاء التي يرتكبها الإنسان في حياته ، هي تلك التي", "answer": "كانت نتيجة لمواقف توجب فيها ان يقول لا ، فقال نعم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالاصمعي: كونوا للعلم رعاة ولا", "answer": "تكونوا له رواة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن القيم: الدنيا جيفة، والأسد لا", "answer": "يقف على الجيف.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج برناردشو: قد يفشل المرء كثيراً في عمله ، و لكن لا يجب", "answer": "اعتباره فاشلاً إلا إذا بدأ يلقي اللوم على غيره .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجيم رون: إذا لم تصمم طريقتك الخاصة للحياة، ستكون ضحيه العيش بطريقة وتخطيط شخص", "answer": "آخر، هل تظن أنهم سيكترثون لك؟ أنا لا أظن ذلك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـطه حسين: لاحظ أن النملة حين تحاول الصعود على جدار أو مرتفع ثم تسقط قبل أن تصل", "answer": "إلى منتهاه فإنها تحاول مرة أخرى ، لكنها لا تسلك نفس الطريق الأول .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد متولي الشعراوي: نحن في المساجد نعيش في حضرة الحق تبارك و تعالى ... فأنت في بيت الله تكون في ضيافة الله ، و أنت تعلم أنه إن جاءك", "answer": "أحد في بيتك على غير دعوة فانت تكرمه ، فاذا كان المجئ على موعد فكرمك يكون كبيراً ، فما بالنا بكرم من خلقنا جميعاً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـليو تولستوي: لا يوجد انسان ضعيف بل يوجد", "answer": "انسان يجهل موطن قوته .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـويل روجرز: يتعلم الإنسان بطريقتين؛ ‫القراءة ومصاحبة", "answer": "من هم أذكى منه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد متولي الشعراوي: الذي لا يملك ضربة فأسه", "answer": "لا يملك قرار رأسه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـليوناردو دافنشي: اكتف بالعمل ، و", "answer": "دع الآخرين يتكلمون .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل لاتيني: من يطلب بخجل يساعد", "answer": "على الرفض .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابراهيم الفقي: القيادة هي فن", "answer": "اتخاذ القرار .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجبران خليل جبران: للبحر مد وجزر، وللقمر نقص وكمال، وللزمن صيف وشتاء،", "answer": "أما الحق فلا يحول ولا يزول ولا يتغير.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج برناردشو: خطأ الشبان أنهم يرون ان الذكـاء يغني عن التجارب ، و", "answer": "خطأ الشيوخ أنهم يرون أن التجارب تغني عن الذكاء .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالاصمعي: من لم يحتمل ذل التعلم ساعة ،", "answer": "بقي في ذل الجهل أبداً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد متولي الشعراوي: إذا رأيت فقيراً فى بلاد المسلمين؛", "answer": "فاعلم أن هناك غنياً سرق ماله.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأبو الطيب المتنبي: ولم أرَ في عُيوبِ الناس شَيئاً", "answer": "... كنَقصِ القادِرِينَ على التَّمامِ", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجبران خليل جبران: إذا سئل غيرك فلا تجب فان", "answer": "ذلك استخفاف بالسائل و المسئول .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل صيني: يهب الله كل طائر رزقه ..", "answer": "ولكنه لايلقيه له في العش .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابراهيم الفقي: احرص على أن يكون الوجه الذي تراه في المرآة كل صباح مشرقاً ،", "answer": "فقد لا تراه بقية اليوم ، و لكن الآخرين سوف يرونه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصلاح الدين الايوبي: إذا تعسرت أمورك ، و خالجتك الهموم والأحزان فاتق الله", "answer": "، فهو كفيل بتفريج همك ، و تيسير أمورك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـطه حسين: طوبى لمن جمع بين همة", "answer": "الشباب و حـكمة الشيوخ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـميخائيل نعيمة: سقيت زهرة في حديقتي كان قد برح بها العطش ،", "answer": "فلم تقل لي شكراً و لكنها انتعشت فانتعشت أنا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل إفريقي: إذا إتحد افراد القطيع ،", "answer": "نام الأسد جائعاً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل إفريقي: الطفل الذي لم يتعود الضرب", "answer": "يبكي اذا لمسته .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعمر بن الخطاب: أحب الناس إلي من", "answer": "رفع إلي عيوبي.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنابليون بونابرت: القدرة على حفظ الاتزان في الطوارئ و وسط الاضطرابات", "answer": "و تجنب الذعر هي العلامات الحقيقية للقيادة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـآلبرت اينشتاين: إذا كان لا يمكنك شرح أمر", "answer": "ما ببساطة، فإنك لا تفهمه جيدا.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتشي جيفارا: السياسي لا يجلس خلف مكتب .. السياسي في", "answer": "قلب المعركة و على خط النار .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد بن عبد الكريم الخطابي: إذا كانت لنا غاية في هذه الدنيا فهي أن يعيش", "answer": "كافة البشر، مهما كانت عقائدهم وأديانهم وأجناسهم، في سلام وأخوَّة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمايكل جوردن: الموهبة تحقق الفوز في مباريات، لكن", "answer": "عمل الفريق والذكاء يربح البطولات .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأبو الطيب المتنبي: أَعَزُّ مَكانٍ في الدُنَى سَرجُ", "answer": "سابِحٍ...وخَيرُ جَليسٍ في الزَمانِ كتـــــابُ", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن تيمية: لا تستطيع الحكم على الآخرين بصواب و موضوعية", "answer": "، إلا إذا لم تكن محتاجاً إليهم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن القيم: المحب الصادق ، إن نطق نطق الله و بالله ، و إن سكت سكت الله ، و إن تحرك فبأمر", "answer": "الله ، و إن سكن فسكونه استعانة على مرضاة الله ، فحبه الله و بالله و مع الله .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن القيم: لا يجتمع الإخلاص في", "answer": "القلب ومحبة المدح والثناء.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد الغزالي: حتى لو نزفت الحقيقة من طعنات المعارضين لها ، لكنها", "answer": "بالتأكيد ستفرض نفسها على الجميع في نهاية المطاف .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأرنولد شوارتزنيجر: المال لا يجعلك سعيدا .. فأنا أملك الأن \"50\" مليون دولار ، و مازلت", "answer": "أشعر بنفس قدر السعادة التى كنت أشعر بها حينما كانت ثروتى \"48\" مليون !", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد الغزالي: ليس الدين ابتعادا عن المحذورات ابتعاد خائف من مجهول ، أو ابتعاد مكره مضطرب ، بل", "answer": "هو الوجل من عصيان مليك مقتدر ، سبقت نعماؤه ، و وجب الاستحياء منه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبرتراند راسل: هناك نوعان من الدّوافع لقراءة كتاب، الأول؛", "answer": "أن تستمتع به، والآخر؛ أن تتفاخر به.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـحنبعل: لا يكفي التوصل الى النجاح ..", "answer": "المهم أن نبقى ناجحين .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى السباعي: اذا مشيت في طريق معبدة ، فاذكر فضل الذين تعبوا قبلك في تعبيدها ، قبل", "answer": "أن تفاخر بسبقك من سار معك فيها ، فلـولا أولئك ما سبقت هؤلاء .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصدام حسين: اسرع و عجل في الخير ، و تريث ، و تأن في ما", "answer": "يلحق ضرراً بآخرين .. و لا تتردد في انفاذ الحق الى ميدانه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهارولد ميلشرت: عش حياتك كل يوم كما لو كنت ستصعد جبلا . و انظر بين الفينة والاخرى إلى القمة", "answer": "حتى لا تنس هدفك ، و لكن دون إضاعة الفرصة لرؤية المنـاظر الرائعة فـي كل مرحلة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبرتراند راسل: التعساء، مثلهم مثل من لا ينامون", "answer": "جيدا، دائماً ما يتفاخرون بذلك.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعلاء محمد مصطفى: إن الجـسم السليم في العقل السليم و لـيس العكس ، و مجرد محاولة الاهتمام بالجسم دون العقل لا يفيد في الامر", "answer": "سوى تجميل منظره ... و القوة الجسدية مرجعها الى المخ لا لاعضاء الجسد ، فكلما قوي المخ كان الجسد قوياً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمارك توين: الكل يتكلم عن حالة الطقس ، لكن", "answer": "لا أحد يفعل شيئاً حيالها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصدام حسين: القائد هو ذلك الرجل الذي يتحمل المسؤولية ، فهو لا يقول غـُلب", "answer": "رجالي و انما يقول غـُلبت انا .. فهذا هو الرجل حقاً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابراهيم الفقي: اذا لم تكن سعيداً بأهلك و", "answer": "وطنك فلن تكون سعيداً بأحد .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد الله بن المقفع: اذا أسدى شخص اليك جميلا", "answer": "فحذار أن تنساه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالشافعي: دع الأيام تفعل ما تشاء و طب نفسا إذا حكم القضاء", "answer": "... ولا تجزع لحادثة الليالي فما لحوادث الدنيا بقاء .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد متولي الشعراوي: من حلاوة ما ذقته فى القرآن ..", "answer": "أريد أن أنقل هذه الحلاوة للناس .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـادوارد افريت: التعليم يحرس البلاد أفضل", "answer": "من جيش منظم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعمر بن الخطاب: تعلموا العلم وعلموه الناس، وتعلموا الوقار والسكينة، وتواضعوا لمن تعلمتم منه العلم", "answer": "وتواضعوا لمن علمتموه العلم، ولاتكونوا من جبابرة العلماء فلا يقوم علمكم بجهلكم.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـروبرت شولر: ليست الاهداف ضرورية لتحفيزنا فحسب ، بل هي", "answer": "أساسية فعلا لبقائنا على قيد الحياة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـآرثر كونان دويل: لا يجب أن تقول كل ما تعرف .. و", "answer": "لكن يجب أن تعرف كل ما تقول .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعثمان بن عفان: لكل شيء آفة،", "answer": "وآفة العلم نسيانه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن القيم: ما أتعس أولئك الذين أبلوا اجسادهم في غير طاعة الله ، و ما أتعس تلك الوجوه العاملة الناصبة التي", "answer": "لم تسجد الله سجدة ، بل ما أتعس الذين كبـلوا أنفسهم بذل المعاصي فأثقلتهم في الدنيا قبل الآخرة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصدام حسين: عامل من انت مسؤول عنهم كما تحب", "answer": "ان يعاملك من هو مسؤول عنك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبرتراند راسل: يولد المرء جاهلاً .. لكنه", "answer": "بالتعليم يصبح غبياً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد متولي الشعراوي: لا يقلق من كان له أب ،", "answer": "فكيف بمن كان له رب .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعمر بن الخطاب: تفقهوا قبل", "answer": "أن تسودوا.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد الغزالي: هات البديل اذا أردت أن", "answer": "تغير وضعاً خاطئاً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـآلبرت اينشتاين: أجمل إحساس هو الغموض ، إنه", "answer": "مصدر الفن و العلوم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعلي ابن أبي طالب: إذا وضعت أحدا فوق قدره فتوقع", "answer": "منه أن يضعك دون قدرك.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن القيم: غرس الخلوة", "answer": "يثمر الأنس.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجان بول سارتر: إذا التقى فيلسوفان، فأفضل ما يمكنهما", "answer": "القيام به هو الاكتفاء بالتحية.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـآلبرت اينشتاين: لا يمكننا حل مشكلةٍ باستخدام نفس", "answer": "العقلية التي اوجدت تلك المشكلة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجوهان ولفجانج فون جوته: الإنسان مطبوع على الخطأ ، و لكن", "answer": "الاغبياء مطبوعون على التمسك به .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج برناردشو: هناك صنف من البشر تطرق الفرصة بابه ،", "answer": "فلا يفعل شيئاً سوى الشكوى من الضجة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل روسي: الدب الذي لاتستطيع", "answer": "قتله لاتجرحه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعمر بن الخطاب: لا تمش مع الفاجر", "answer": "فيعلمك من فجوره.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن القيم: قسوة القلب من أربعة أشياء إذا جاوزت", "answer": "قد الحاجة: الأكل، والنوم، والكلام، والمخالطة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج برناردشو: من الخطر أن تكون مخلصاً", "answer": "ما لم تكن غبيّاً أيضاً.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل إفريقي: من الذي يسبقك اذا كنت", "answer": "تجري وحدك ؟ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـديل كارنيجي: تتحقق الكثير من الأشياء المهمة في هذا العالم لأولئك الذين", "answer": "اصروا على المحاولة على الرغم من عدم وجود الأمل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمارك توين: عندما تحسن لعدوك ،", "answer": "يحس بتفاهته .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج برناردشو: الحياة المليئة بالأخطاء أكثر نفعاً وجدارة بالاحترام", "answer": "من حياة فارغة من أي عمل.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام شكسبير: حب النفس ليس أقل", "answer": "ذنباً من إهمالها.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعباس محمود العقاد: لا يمكن أن تدوم علاقة تضع", "answer": "نفسك فيها في المقام الأول .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمايكل جوردن: ألعب دائما من أجل الفوز ، سواء كان", "answer": "هذا خلال التدريب أو المباراة الحقيقية .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـارسطو: لا تترك الحق ، لأنك متى تركت الحق", "answer": "فإنك لا تتركه إلا إلى الباطل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجبران خليل جبران: الرغبة نصف الحياة .. و", "answer": "اللا مبالاة نصف الموت .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصدام حسين: عندما لا تحضر ميدان العمل لسبب مسوغ ، لا تدع ظلك", "answer": "يغيب عن المكان ، أو لا يكون صوتك مسموعاً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتشي جيفارا: أنا لست محرِّرا، فالمحررون لا وجود لهم،", "answer": "بل الشعوب وحدها هي من تحرر نفسها.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل روسي: اجعل من نفسك حملاً و", "answer": "سيبرز لك الذئب فجأة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى السباعي: الإنسان في كل مرحلة من مراحل", "answer": "حياته .. مازال يولد .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأبو الحسن الندوي: إن التقوى المنشودة ليست مسبحة درويش و لا عمامة متمشيخ ولا زاوية متعبد ، انها علم و عمل ، و دين", "answer": "و دنيا ، و روح و مادة ، و تخطيط و تنظيم ، و تنمية وانتاج ،و اتقان و احـسان .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابو القاسم الشابي: و من يتهيب صعود الجبال ...", "answer": "يعش ابد الدهر بين الحفر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصدام حسين: باتباع الخطط غير المباشرة مع عدوك، فانك", "answer": "تقطع رقبته دون ان تستعمل السكين .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفرانك كلارك: نحن نتقابل مع الناس كل لحظه .. و", "answer": "لكننا لا نتقابل مع أنفسنا إلا نادرا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفولتير: قد لا أتفق معك في الرأي، لكني مستعد للتضحية", "answer": "بحياتي في سبيل حرية تعبيرك عن رأيك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد الله بن المقفع: تعلم حسنَ الاستماعِ كما تتعلمُ حسنَ الكلامِ، ومن حسنِ الاستماع إمهالُ المتكلمِ حتى ينقضي", "answer": "حديثهُ، وقلة التلفت إلى الجوابِ، والإقبالُ بالوجهِ والنظر إلى المتكلمِ، والوعي لما يقولُ.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـآلبرت اينشتاين: ليس الامر أني عبقري ، كل ما هنالك", "answer": "اني اكافح مع المشاكل لفترة أطول .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبيليه: كل شيء", "answer": "متعلق بالتدريب.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبوشكين: الضربات القوية تهشم الزجاج", "answer": "لكنها تصقل الحديد .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـارسطو: من لم يتعلم الطاعة", "answer": "لا يستطيع القيادة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجبران خليل جبران: ليست قيمةُ الإنسان بما يبلغه،", "answer": "بل بما يتوقُ البلوغ إليه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصدام حسين: إن حكمت ، فاحكم بالعدل ، و لا تدخل الهوى فيما يثقل", "answer": "حكما ، او يدع مجرما لا يرجى اصلاحه يفلت من عقاب .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد متولي الشعراوي: الاستغفار ليس أن تردف الذنب بقولك : استغفر الله .. لا ، إن على الإنسان أن يردف الذنب بقوله : استغفر الله ، و ان لا يصر على فعل", "answer": "الذنب ...و ليس معنى هذا أن لا يقع الذنب منك مرة أخرى . إن الذنب قد يقع منك ، و لكن ساعة أن تستغفر تصر على عدم العودة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتشي جيفارا: الثورة قوية كالفولاذ، حمراء كالجمر، باقية", "answer": "كالسنديان، عميقة كحبنا الوحشي للوطن.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهيرودوت: إن اكثر انواع الالم مرارة عند المرء هو ان يملك", "answer": "الكثير من المعرفة لكنه لا يملك شيئا من القوة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعمر بن الخطاب: أحذركم عاقبة الفراغ، فإنه أجمع", "answer": "للأبواب المكروهة من السُكْر.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـديل كارنيجي: حتى لو كان حديثك جميلا و آسراً ، عليك ألا تكرر ما تقوله ،", "answer": "لان الناس اذا تناولوا وجبة شهية فان تكرارها يفقدها شهيتها و مذاقها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالبير كامو: يتكلم بعض الناس أثناء نومهم، أما", "answer": "المحاضرون فيتكلمون أثناء نوم الآخرين .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبوبي نايت: هناك أناس يسبحون في اتجاه السفينة ، و هناك أناس يضيعون وقتهم في", "answer": "انتظارها ... ذلك هو الفارق الذي يميز أصحاب الإرادة عن غيرهم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن تيمية: تأملت أنفع الدعاء فإذا هو سؤال الله العون على مرضاته .. ثم", "answer": "رأيته في الفاتحة في (( إياك نعبد و إياك نستعين )) .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمارك توين: صدقوني .. انني لا أرى في الملاكمين ذوي العضلات المفتولة أبطالاً ، فتوجيه اللكمات و تلقيها مجرد مهنة", "answer": "بالنسبة لهم .. البطل في نظري هو من يواجه الحقيقة في هذا العالم و يتصدى لكشفها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكفاح فياض: على المرء أن يختار أفكاره كما يختار ملابسه", "answer": "و كتبه و أصدقاءه و مسكنه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد االله عبد الدائم: العقل ليس وعاء يجب ملؤه ..", "answer": "و لكنه نار ينبغي إيقادها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس كارليل: قل للمرء أنه شجاع و سوف", "answer": "تساعده على أن يصبح كذلك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمارك توين: الضيف يكون ذهباً في الصباح، و فضة في", "answer": "المساء ، و نحاساً إذا قرر المبيت .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن القيم: لو خرج عقلك من سلطان", "answer": "هواك عادت الدولة له.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج برناردشو: انت ترى اشياء تحدث و تقول : لمـاذا ؟ لكنني أحلم", "answer": "بأشياء لم تحدث بعد ، وأقول : لم لا ؟ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد الله بن المقفع: أكتبوا أحسن ما تسمعون ، و احفـظوا أحسن ما", "answer": "تكتبون ، و تحدثوا بأحسن ما تسمعون .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـديل كارنيجي: تحدث بعقلك قبل لسانك ، و", "answer": "انظر بضميرك قبل بصرك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابراهيم الفقي: لن تستطيع العطاء بدون الحب ، و", "answer": "لن تستطيع أن تحب بدون التسامح .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس كارليل: الرأي العام هو أكبر", "answer": "كذبة في التاريخ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد الغزالي: إن خدمة الاسلام تحتاج الى رجل يجمع بين عنصـرين لا يغني احدهما عن الآخر .. الاول : الاخلاص", "answer": "العميق الله ، و الثاني : الذكاء العميق و الفـهم الناضج في رؤية الاشياء على طبيعتها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل إفريقي: إذا لم يسمع الأصم صوت الرعد", "answer": "فإنه سيرى حبات المطر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجون تشارلز سالاك: نقسم الفاشلون الى قسمين : هؤلاء الذين يفكرون و لا يعملون", "answer": "، و اولئك الذين يعملون و لا يفكـرون ابدا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن تيمية: إن بعض الناس لا تراه إلا منتقدا ، ينسى حسنات الطوائف و الأجناس و يذكر مثالبهم ، مثل الذباب يترك", "answer": "موضع البرء و السلامة و يقع على الجرح و الأذى ، و هذا من رداءة النفوس و فساد المزاج .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجبران خليل جبران: في قلب كل شتاء ربيع نابض ...", "answer": "و وراء كل ليل فجر باسم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام شكسبير: ليس من الشجاعة أن تنتقم،", "answer": "بل أن تتحمل وتصبر.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـميخائيل نعيمة: قبل أن تفكروا بالتخلص من حاكم مستبد ، تخلصوا مما", "answer": "يستبد بكم من عادات سيئة و تقاليد سوداء .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنابليون بونابرت: جيش من الوعول يقوده أسد ، خير", "answer": "من جيش من الاسود يقوده وعل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأبو الطيب المتنبي: اذا كانت النفوس كباراً ...", "answer": "تعبت في مرادها الأجسام .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجوهان ولفجانج فون جوته: من يحتمل عيوبي أعتبره سيدي", "answer": "و لو كان خادمي .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد الله بن المقفع: الدين تسليم بالإيمان ، والرأي تسليم بالاختلاف ، فمن جعل", "answer": "الدين رأيا عرضه للاختلاف ، ومن جعل الرأي دينا قدسه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتشي جيفارا: على السياسي أن يزاول الحياة العامة خلال دورة واحدة أو دورتين ، و", "answer": "يعود بعد ذلك إلى عمله الخاص ليخضع للقوانين التي سنها هو .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابو حامد الغزالي: تذكر في بعض الاوقات أن من فضل الله", "answer": "عليكم انك لا تنال ما تريد .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأبو الطيب المتنبي: لايسلم الشرف الرفيع من الاذى ...", "answer": "حتى يراق على جوانـبه الدم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى السباعي: العادة تبدأ سخيفة ، ثم تصبح", "answer": "مألوفة ، ثم تغدو معبودة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس كارليل: إنسان بدون هدف كسفينة بدون دفة كلاهما", "answer": "سوف ينتهي به الأمر على الصخور .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى صادق الرافعي: الثقة بالله أزكى أمل ، و", "answer": "التوكل عليه أوفى عمل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج برناردشو: الدين قوة عظمى .. انه القوة", "answer": "الدافعة الحقيقية الوحـيدة في العالم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوفيق الحكيم: تعلم من اخطاء الآخرين حيث انك لن تعش ما", "answer": "يكفيك من العمر كي ترتكبها كلها بنفسك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبرتراند راسل: قد يضع العلم حدودا للمعرفة ، لكنه", "answer": "لا يجب أن يضع حدودا للخيال .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل عربي: كن أسداً تأكل من فضلاتك الثعالب ،", "answer": "لا ثعلباً تأكل من فضلات الأسود .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفولتير: الطريقة الامثل في ان تجد حلاً لاي مشكلة هو أن تخرج نفسك من دائرة تأثيرها", "answer": "على وعيك ، و تنظر اليها بامعان كما لو كنت تتفرج على فلم سينمائي .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكفاح فياض: تعلمت أنه ليس ما نأكله ، إنما ما نهضمه هو يجعلنا بصحة جيدة ، و ليس مـا نتعلمه ،", "answer": "إنما ما نتذكره ما يجعلنا حكماء ، و ليس ما نربحه ، إنما ما نوفره يجعلنا أغنياء .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفرانسيس بيكون: أندر من الكتاب الجيد", "answer": ".. القارئ الجيد .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسيد قطب: البحث يعلم الإنسان الاعتراف بخطئه و الافتخار بهذه الحقيقة أكثر من أن يحاول بكل قوته", "answer": "الدفاع عن شئ غير منطقي خوفاً من الاعتراف بالضعف بينما الاعتراف علامة القـوة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجيم رون: الأشخاص الناجحون يفعلون ما يرفض غير الناجحين", "answer": "فعله، هذا أمر غير سهل إطلاقا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنابليون بونابرت: قلب القائد يجب ان", "answer": "يكون في رأسه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـديل كارنيجي: استخدامك لكلمة ...( لكن )... اثناء حديثك قد", "answer": "يلغي معنوياً كل ما قلته قبلها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى السباعي: حببوا إلى هذا الجيل العبث و الاستمتاع باللذة ، ثم اعتذروا عن إرضاء رغباته في الإذاعة و التلفزيون و الصحافة و الكتب بأنه يـريد ذلك .. أفلـيس", "answer": "مثلهم كمن أغرى إنساناً بالمخدِرات ، حتى اعتادها ، ثم جاء يشكو منه، و يعتذر عن تقديم المخدر له بأنه لا يستطيع عنه صبراً ؟ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجبران خليل جبران: أنت رحوم إذا أعطيت ، و لكن لا تنس وأنت تعطي أن", "answer": "تدير وجهك عن الذي تعطيه فلا ترى حياءه عارياً امـام عينيك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد الغزالي: انتهاك شرف البنـت يقيم الدنيا و لا يقـعدها في مجتمعنا ،", "answer": "لكن العدوان على شرف الأمة لم يعد يحرك ساكنا فيها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـآلبرت اينشتاين: المثل التي أنارت طريقي و منحتني ، مرة بعد مرة ، الشجاعة", "answer": "لمواجهة الحياة بمرح ، هي الحب و الجمال و الحقيقة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابو حامد الغزالي: إذا دللت نفسك وأعطيتها كل ما تهـوى ، فسيصعب عليك فـطامها ، عـندها ستشعر بضعتِها و", "answer": "قلة شأنـها .. أما إذا دربتـها على مغالبة الصعاب فستـكون عظيمة ولن تخذلك أبدا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنابليون بونابرت: افضل مزايا القادة ،", "answer": "برودة الاعصاب .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابراهيم الفقي: الهوايات لها قـوة علاجية رائعة ، فهي تبعدك عن ضغوط", "answer": "الحياة اليومية و تأخذك الى الراحة و السعادة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن خلدون: المغلوب مولع دائماً", "answer": "بتقليد الغالب .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـآلبرت اينشتاين: يبدأ الإنسان بالحياة ، عندما", "answer": "يستطيع الحياة خارج نفسه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكايل روت: لن تتعب عندما تهاجم بنفس المقدار التي ستتعبه", "answer": "و أنت تلاحق من أجل استعادة الكرة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـديل كارنيجي: إذا أردت التوقف عن القلق و البدء بالحياة ، إليك", "answer": "بهذه القاعدة : عدد نعمك و ليس متاعبك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن تيمية: ليكن أمرك بالمعروف بالمعروف ونهيك", "answer": "عن المنكر بغير منكر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى السباعي: حتى لو انتصر الشر فانه", "answer": "لا يستقر أبداً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعباس محمود العقاد: الصدمات نوعان: واحدة تفتح", "answer": "الرأس وأخرى تفتح العقل.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصن تزو: القائد الماهر هو الذي يقود اتباعه و", "answer": "كأنه يقود رجلا واحداً في يده .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـآرثر كونان دويل: اختيار الكلام أشـد من", "answer": "نحت السهام .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى السباعي: هذا ما تفعله العولمة في عالمنا المعاصر ، انها تعد الجميع بالمتعة و تطالبهم", "answer": "بملاحقة (روح العصر) .. و روح العصر لا تعني سوى : زيادة الاستهلاك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج برناردشو: أكثر الناس قلقاً في", "answer": "السجن هو السجان .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابراهيم الفقي: لا تلم نفسك و انما حاسبها ، و تعلم من اخطائك .. و حاول", "answer": "أن تنمي الجوانب الايجابية من شخصيتك ، و تصحح الجوانب السلبية أو تزيلها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى صادق الرافعي: الامل .. تلك النافذة الصغيرة ، التي مهما صغر حجمها", "answer": "، إلا انها تفتح آفـاقاً واسعة في الحياة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجبران خليل جبران: التذكار .. شكل من", "answer": "أشكال اللقـاء .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأنيس منصور: الذكاء كالملابس الداخلية: موجودة عند كل", "answer": "الناس ولكن يجب ألا نكشف عنها.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأوسكار وايلد: الحياة ليست معقدة. نحن المعقدون. الحياة بسيطة", "answer": "، والشيء البسيط هو الشيء الصحيح.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـألفن توفلر: إن الأمة التي تتفوق في المعرفة", "answer": "، تتفوق في القوة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابراهيم الفقي: السمعة تأخذ منا عشرين سنة لصناعتها ، و خمس دقائق لهدمها . اذا", "answer": "أخذت هذا الأمر بعين الاعتبار ، سوف تقوم بأعمالك بطريقة مختلفة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجان جاك روسو: قبل أن أتزوج كان لدي ستة نظريات في تربية الأطفال،", "answer": "أما الآن فعندي ستة أطفال وليس عندي نظريات لهم.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنجيب محفوظ: الذكي يعرف من اجاباته ،", "answer": "والحكيم يعرف من اسئلته.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل انجليزي: إنكار الخطأ يعني", "answer": "ارتكابه مرتين .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـراي كروك: الموهبة وحدها لا تكفي .. استمر دائماً ، فلا يوجد", "answer": "شئ في العالم يمكنه أن يحل محل الإصرار .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصدام حسين: لا تختر في موقع القيادة أولئك الذين يشيرون الى ما هو أعلى من دورهم", "answer": "في النجاح أو النصر ، و يتنصلون عن مسؤوليتهم في الاخفاق أو الفشل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكفاح فياض: اذا كان دماغك يعمل و انت تفكر في", "answer": "كل الاحوال .. فكر في شئ جيد .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل عربي: الحـرث في الماء", "answer": "لا يفيد .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل عربي: الوقت كالسيف ، إن", "answer": "لم تقطعه قطعك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمبرمج كومبيوتر: السر في قدرتي على استخدام لوحة مفاتيح KEYBOARD بهذه السرعة الفائقة هو استغلالي لسـرعة الاشارة العصبية", "answer": "بين مخـي و أصابـعي ، كما لو انني أنقر على المفاتيح بعقلي لا بأصابعي .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهاسيجاو: تذكر أن أي لاعب فائز مهما كان فوزه رائعاً", "answer": "، لن يستطيع أن يكسب دائماً بنفس الاسلوب .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابراهيم الفقي: تضعك المعرفة في صفوف الحكماء .. و يضعك العمل في", "answer": "صفوف الناجحين .. و يضعك التفاهم في صفوف السعداء .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجوهان ولفجانج فون جوته: إذا أردت إجابة جيدة فعليك", "answer": "أن تطرح سؤالا جيدا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبرتراند راسل: الخوف هو المصدر الأساسي للخرافات، وأحد أهم مصادر", "answer": "القسوة، لذا فالانتصار على الخوف هو بداية الحكمة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعمر بن الخطاب: كفى بك عيبا أن يبدو لك من أخيك ما يخفي عليك من", "answer": "نفسه، أو تؤذي جليسك فيما لا يعنيك، أو تعيب شيئا وتأتي بمثله.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأورهان باموق: قرأت كتابًا في يوم من", "answer": "الأيام؛ فتغيرت حياتي كلها.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالمهاتما غاندي: الإختلاف في الرأي ينبغي ألا يؤدي إلى العداء", "answer": ", وإلا لكنت أنا وزوجتي من ألد الأعداء.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنابليون بونابرت: خذ الوقت الكافي للتدبير، لكن عندما يحين وقت", "answer": "العمل توقف عن التفكير و نفذ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن تيمية: الهجر الجميل : هجر بلا أذى ، و الصفح الجميل : صفح", "answer": "بلا عتاب ، و الصبر الجميل : صبر بلا شكوى .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى السباعي: الرؤوس تكون أكثر حكمة إن كانت هادئة ، و القلوب", "answer": "تكون أكثر قوة إن نبضت تعاطفاً مع القضايا النبيلة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصن تزو: تتجسد القيادة في تحويل ما", "answer": "هو محنة الى مكاسب .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفولتير: لا توجد مشكلة تستطيع الصمود", "answer": "امام هجوم التفكير المتواصل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأوسكار وايلد: الفنانون الفاشلون دائماً ما يعجبون", "answer": "بأعمال بعضهم البعض .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابو حامد الغزالي: لا تحـب شيئا لدرجة ان تظـن أنك لن تعيش بـدونه .. فعندما", "answer": "تحصل عليه ستكتشف أنه لم يكن يستحق الجهد المبذول في سبيله .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل روسي: لا تحكم على السيد", "answer": "بثناء الخادم عليه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعمر بن الخطاب: لو ماتت شاة على شط الفرات ضائعة لظننت", "answer": "أن الله تعالى سائلي عنها يوم القيامة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجبران خليل جبران: الصديق المزيف كالظل يمشي ورائي عندما أكون", "answer": "في الشمس ويختفي عندما أكون في الظلام.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسقراط: نصيحتي لك هي أن تتزوج، فأنت إن وجدت", "answer": "زوجة صالحة ستسعد، وإن لم تجد ستصبح فيلسوفاً.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل صيني: لتكن قوسك مهيأة ، و", "answer": "لكن أجل إطلاق السهم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـلويس كايس: قد يشك الناس فيما تقول ، و", "answer": "لكنهم سوف يؤمنون بما تفعل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـآلبرت اينشتاين: إذا كنت تريد لأطفالك أن يكونوا أذكياء، فاقرأ لهم الحكايات، وإذا كنت", "answer": "تريد لهم أن يكونوا أكثر ذكاء، اقرأ لهم المزيد من الحكايات.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل ياباني: زهرة في البيت تجلب", "answer": "لك الربيع .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجبران خليل جبران: إن أحلام الذين ينامون على الريش ليست", "answer": "أجمل من أحلام الذين ينامون على الأرض.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجبران خليل جبران: تسلك المرأة طريق العبيد لتسود الرجل،", "answer": "ويسلك الرجل طريق الأسياد لتستعبده المرأة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن نباتة السعدي: لا داعى للخوف من صوت الرصاص ..", "answer": "فالرصاصة التى تقـتلك لن تسمع صوتـها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد الله بن المقفع: لا تتعجل ... فالعجلة.. كالعجلة ، تدور حول نفسها", "answer": "ألف مرة ولن يوقفها إلا نهايتها الأليمة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـحكمة صينية: لن يستطيع العلم الحديث اختراع مهدئ للأعصاب أفضل من", "answer": "الكلمة اللطيفة التي تقال في اللحظة المناسبة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل عربي: لا أحد يصنع من", "answer": "المعدن الرخيص ذهباً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنابليون بونابرت: القائد لا يتبع الركب ..", "answer": "القائد يسبق الركب .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس كارليل: الصمت أكثر فصاحة", "answer": "من الكلمات.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابو جعفر المنصور: كي تكون صادقاً في تقييم نفسك قم بمحاسبتها على انك شخص آخر", "answer": "، و حاول أن تحصي ما لها و ما عليها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن تيمية: نخلط كثيراً بين الصبر و الانتظار ، فالصبر لا يعني الجلوس ساكنين", "answer": "، بل يجب ان يواكب العمل الحثيث لتحقيق الاهداف المنشودة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس كارليل: عَلِّم ببغاءً كلمتي العرض والطلب", "answer": "وسيكون عندك عالم اقتصادي.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكونفوشيوس: استفد من جميع الناس ، الكبير و الصغير ، العالم و الجاهل ، و لا تحتقر", "answer": "رأي أحد مهما كان ، فقد يكون لديه من سداد الرأي ما يفوق تصورك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجبران خليل جبران: السلاحف أكثر خبرة بالطرق", "answer": "من الأرانب .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج برناردشو: الرجل النبيل هو من يعطي", "answer": "الدنيا أكثر مما يأخذ منها.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام شكسبير: كن رجلا بالف رجل ، فان", "answer": "لم تستطع فكن رجلاً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام جيمس: فن الحكمة أن تعرف", "answer": "ماذا تتجاهل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـآلبرت اينشتاين: الحقيقة هي ما يثبت", "answer": "أمام امتحان التجربة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل إفريقي: علامات السوط تزول ، و", "answer": "آثار الشتائم لا تزول .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابراهيم الفقي: معظم الناس يموتون بسبب ما يأكلهم من أفكار سلبية .. هذه", "answer": "الافكار تسبب أكثر من %٧٥ من الامراض النفسية و العصبية .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن القيم: إذا كان كل ما في الكون يسبح و يسبح ، فما لك أيها الإنسان وقفت تراوح في مكانك ، فقد خلقت لأمر عظيم و أنت لا تفقه ، و علمك", "answer": "الله من علمه و أبيت إلا الجهالة ، و قد كرمك على كثير ممن خلق .. و قد جعلت من هو دونك أفضل منك عبادة و تسبيحاً و فضلا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصدام حسين: اذا لم تقصد الذهاب في الصراع الى كامل المدى ، عليك ان تبصر", "answer": "خصمك بعواقب الامور ، عندما يكون قصدك أن تتفادى الصراع معه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـطه حسين: إياك و الرضى عن نفسك فإنه يضطـرك إلى الخمول ، و إياك والعـجب فإنه يورطك في", "answer": "الحمق، و إياك و الغرور فإنه يظهر للناس نقائصك كلها ولا يخفيها إلا عليك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد الغزالي: في أحضان البطالة تولد", "answer": "آلاف الرذائل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبرتراند راسل: عندما تغدو المتعة عملنا اليومي", "answer": "، لا تغدو متعة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـآلبرت اينشتاين: الجنون هو أن تفعل الشيء مرة بعد", "answer": "مرة و تتوقع نتيجة مختلفة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـغسان كنفاني: خلقت أكتاف الرجال لحمل البنادق، فإما", "answer": "عظماء فوق الأرض أوعظاما في جوفها.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل إفريقي: هؤلاء الذين يتزينون باللآلـئ ، لا يعرفون كم", "answer": "مرة عضت أسماك القرش ساقي الغواص .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنابليون بونابرت: التعليمات و القوانين تلاقي قبولا أفضل لدى الاتباع اذا كانوا", "answer": "يرون ان القائد اوالمدير هو أول من يلتزم بتطبيقها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـارسطو: في كل شئ ،", "answer": "النهاية هي الاهم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس كارليل: يُظهر التاريخ أن أغلب من قاموا بعمل", "answer": "عظيم قد قضوا حياتهم في عزلة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفكتور هوجو: أفعالنا تصنعنا أو تفسدنا،", "answer": "فنحن أبناء أعمالنا.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج برناردشو: ليست الفضيلة في أن نجتنب", "answer": "الرذيلة، بل في ألا نشتهيها.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـافلاطون: التفكير .. هو حوار", "answer": "الروح مع نفسها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل صيني: البيوت السعيدة لا", "answer": "صوت لها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـغازي القصيبي: إذا قال أحد إنه سيزورك", "answer": "لطلب النصيحة فخبئ دفتر الشيكات.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابو حامد الغزالي: إذا أردت أن تشعر بالسعادة الحقيقية و التي لا تـنتهي ، فعليك أن تستفتي قلبك قبل كل خطوة تخطوها : هل هذه الخطوة تقربك من", "answer": "الله أو تبعدك عنه ؛ فإن كانت تقربك فافعلها ، و إن كانت تبعدك عنه ولو أشباراً بسيطة فلا تقربها أبدا مهما كانت .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبيليه: الحصول على لاعبين جيدين أمر في غاية السهولة ، الا", "answer": "أن الجزء الاصعب يتمثل في جعلهم يلعبون سوية .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصامويل سمايلز: ازرع فكرة وسوف تحصد فعلا، ازرع فعلا وسوف تحصد عادة،", "answer": "ازرع عادة وسوف تحصد شخصية، ازرع شخصية وسوف تحصد مصيرا.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعمر بن الخطاب: لكل شيء شرف،", "answer": "وشرف المعروف تعجيله.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابراهيم الفقي: ينبغي ان تؤمن بأن كل فرد", "answer": "تقابله هو معلم للصبر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجوهان ولفجانج فون جوته: الراعي الخائن أسوء من", "answer": "الذئب على القطيع .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمارك توين: لقد ابتكرت طريقة عجيبة للتعامل مع الخوف ، فحتى لو لم أكن شجاعاً ،", "answer": "فان تعرضي للخطر باستمرار جعلني اعتاد عليه حتى زال الخوف من تفكيري نهائيا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج برناردشو: العاقل يكيف نفسه مع العالم ، بينما غير العاقل يصر على تكييف العالم", "answer": "وفقاً لنفسه ، و لهذا كل تقدم يعتمد على الرجل غير العاقل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجيم رون: البحث عن الحكمة هو أحد", "answer": "الخطط للوصول الى السعادة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـآلبرت اينشتاين: الخيال أهم من", "answer": "المعرفة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابو حامد الغزالي: إذا أحب الله عبدا استعمله في الأوقات الفاضلة بفواضل الأعمال ، و إذا مـقته استعمله في", "answer": "الأوقات الفاضلة بسيئ الأعمال ؛ ليكون ذلك أوجع في عتابه ، و أشد لمقته .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس كارليل: من يمتلك الصحة يمتلك الأمل، ومن", "answer": "يمتلك الأمل يمتلك كل شيء.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوارن بافيت: إنك إذا كنت تشتري ما لا تحتاجه، سيأتي", "answer": "عليك الوقت الذي تضطر فيه لبيع ما تحتاجه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعمر بن الخطاب: ليس العاقل من عرف الخير من", "answer": "الشر، وإنما من عرف خير الشرين.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأبو الطيب المتنبي: آلة العيش صحة وشباب ...", "answer": "فإذا ولَّيا عن المرء ولى", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن تيمية: ما أخبار علاقتي مع الله عز و جل ؟ ... ما أحوال عبادتي له سبحانه ؟ ... و ماذا عن صلاتي و دعائي و قراءتي للقرآن الكريم ، و تطبيقي لسنة النبي (صلى", "answer": "الله عليه و سلم) ؟ ... و كيف هي أخلاقي مع الناس ؟ ... أسئلة يجب على المرء ان يطرحها على نفسه بين الحين و الآخر و يتحقق من اجاباتها دائماً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابراهيم الفقي: يجب ان يكون احساسك ايجابياً مهما كانت الظـروف، و", "answer": "مهما كانت التحديات، و مهما كان المؤثر الخارجي .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى السباعي: اذا نظرت بعين التفاؤل الى الوجود ،", "answer": "لرأيت الجمال شائعاً في كل ذراته .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى السباعي: الأقدار أوسع نظراً منك ، فلا تتحير معها. و أرحم منك ، فلا تتهمها. و أحكم منك", "answer": "، فلا تستجهلها ، و أقوى منك ، فلا تعاندها. و أسرع منك ، فلا تسابقها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى السباعي: من مفاسـد هذه الحضارة أنها تسمي الاحتيال ذكاء ، و", "answer": "الانحلال حرية ، و الرذيلة فناً، و الاستغلال معونة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصدام حسين: لا تستخدم كل قدراتـك مبادئاً بهجوم في صـراع مع عدو .. و لا تقـدر أنك باستخدامك اياها تحصل على نتيجة", "answer": "حاسمة ، إذ ان استخدامك اياها من غير ذلك قد يحول نتائج الصراع عليك ، و يكون عدوك غالبك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـلويس دي سانت جاست: كن هادئاً و سوف", "answer": "تتحكم بالجميع .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاسحاق نيوتن: أفضل العقول ، عقل لا", "answer": "يمل البحث عن الحقيقة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتشي جيفارا: الأمر الوحيد الذي يكبح ولع الشباب بزي أو تصرف ما", "answer": "، هو تبني الكبار لهذا الزي أو ذلك التصرف .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابراهيم الفقي: أقل من %٣ في العالم كله هم الذين يعرفون ماذا", "answer": "يريدون بالضبط ، و بالتالي يعيشون في سعادة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس كارليل: يمكنني القول إن أعظم الأخطاء هو أن", "answer": "يكون المرء غير مدرك للأخطاء التي يرتكبها.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد الله بن المقفع: إذا حاججت فلا تغضب فإن الغضب يدفع", "answer": "عنك الحجة و يظهر عليك الخصم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسيد قطب: الحكمة مع القوة غاية الكمال في الحكم", "answer": "و السلطان في عالم الإنسان .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد الغزالي: لا تؤجل عمل اليوم الى الغد و لكن الى", "answer": "ما بعد الغد .. هذا هو مبدأ الكسالى .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام جيمس: يمكن للانسان أن يغير حياته ، اذا", "answer": "ما استطاع أن يغير اتجاهاته العقلية .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبرتراند راسل: من المفيد أن نضع علامات استفهام بين", "answer": "الحين والأخر على الأمور المسلـّم بها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـآلبرت اينشتاين: لو كنت على وشك أن أقتل و امامي ساعة واحدة فقط لابحث عن طريقة لانقاذ حياتي فانني سأكرس أول خمسة وخمسين", "answer": "دقيقة في البحث عن السؤال المناسب، و بمجرد الوصول الى ذلك فان العثور على الاجابة سيحتاج الى خمس دقائق فقط .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد متولي الشعراوي: إن النعمة لا تكون إكراماً من الله إلا إذا وفقك الله في حسن التصرف في هذه النعمة ...", "answer": "و حق النعمة في كـل حال يكون بشكر النعمة ، و عـدم الانشغال بها عمن رزقك إياها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمارسيل رايش رانيكي: المال لا يجلب السعادة، ولكني حين أكون حزينا", "answer": "أفضل البكاء في التاكسي وليس في المترو.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأبو الطيب المتنبي: تريدين لقيان المعالي رخيصة ... لابد", "answer": "دون الشهد من إبر النحل", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى السباعي: رب نزهة قصيرة مع عائلتك ،", "answer": "تحل لك كثيراً من المشكلات .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن القيم: إذا خرجت من عدوك لفظة سفه فلا", "answer": "تُلْحِقْها بمثلها تُلْقِحها، ونسل الخصام مذموم.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج برناردشو: أنت تنظر الى المرآة لترى وجهك ،", "answer": "و تستخدم الأعمال الفنية لترى روحك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـطه حسين: يوجد دائما من هو أشقى", "answer": "منك ، فابتسم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد الغزالي: لا أعرف مظلوماً تواطأ الناس على هضمه ،", "answer": "و زهدوا في انصافه ، كالحقيقة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد الغزالي: ربما وجد في هذه الامة المتعلمون و الاغنياء و أصحاب القوة ، و لكنهم لايغنون بعلمهم و لا بمالهم ولا بقوتهم شيئاً عن أمتهم المحتاجة اليهم ،", "answer": "و السبب أنهم لم يربوا تربية تبصرهم بحسن استغلال المواهب التـي أفاءها الله عليهم .. و لذلك تراق أموالهم و مواهبهم و قواهم على التراب .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسيد قطب: إن الإيمان هو أصل الحياة الكبير ، الذي ينبثق منه كل فرع من فروع الخير ، و تتعلق به كل ثمرة من ثماره ،", "answer": "و ما عداه فهو فرع مقطـوع من شجرته ، صائر إلى ذبول و جفاف ، و ثماره شيطانية ليس لها امتداد أو دوام .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسيد قطب: قليل هم الذين يحملون المبادىء و قليل من هذا القليل الذين ينفرون من الدنيا من اجل تبليغ هذه المبادىء و قليل من", "answer": "هذه الصفوة الذين يقدمون أرواحهم و دمـائهم من اجل نصرة هذه المبادىء و القيم ، فهم قليل من قليل من قليل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد متولي الشعراوي: قل لجلادي العالم أن السياط لا تلغي القيم ، و أن المشانق لا تقتل المبادئ و أن التعذيب لا يميت الحقوق ، و اقرأ في شموخ و صدق (( قل هو الله أحد ))", "answer": "كما قرأها بلال بن رباح ، فعاش عليها و مات عليها ، و قد بقي صوته ينقل حياً على هواء القلوب عبر أثير الصدق و الصمود و الإصرار و الصلاح و الصبر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن تيمية: لا إله إلا أنت سبحانك إني كنت من الظالمين .. فيها اعتراف بحقيقة الحال ، و", "answer": "ليس لأحد من العباد أن يبرئ نفسه عن هذا الوصف لاسيما في مقام مناجاته لربه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابراهيم الفقي: ننظف الماضي ، و ننظم الحاضر", "answer": ".. ثم نبني المستقبل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى صادق الرافعي: لا تتم فائدة الانتقال من بلد إلى بلد إلا إذا انتقلت النفس من", "answer": "شعور إلى شعور ، فإذا سافر معك الهم فأنت مقيم لم تبرح .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن القيم: من عظـُم وقار الله في قلبه أن يعصيه ،", "answer": "وقـّره الله في قلوب الخلق أن يذلوه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن القيم: الصبر عن الشهوة أسهل من", "answer": "الصبر على ما توجبه الشهوة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد الغزالي: بدا لي من دراسة التاريخ و من دراسة الإنسان العربي", "answer": "بالذات أن الأمة العربية تفقد إنسانيتها يوم تفقد الإسلام .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبنيامين دزرائيلي: يوجد ثـلاث انواع من الاكـاذيب .. الاكـاذيب ،", "answer": "و الاكاذيـب اللعـينة ، و الاحصائيات .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـغازي القصيبي: الادارة الناجحة هي فن", "answer": "الاقتصاد بالوقت .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل عربي: لا تفتح باباً يصعب", "answer": "عليك اغلاقه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـآلبرت اينشتاين: يستطيع أي أحمقٍ جعل الأشياء تبدو أكبر و أعقد ،", "answer": "لكنك تحتاج إلى عبقري شجاع لجعلها تبدو عكس ذلك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد متولي الشعراوي: الاسلام هو كل حركة في الحياة تناسب خلافة الإنسان في الارض . فكل حركة تؤدي الى اعمار الارض فهي من العبادة ، فلا تأخذ العبادة", "answer": "على انها صوم و صلاة فقط ؛ لان الصلاة و الصوم و غيرهما هي الاركان التي ستقوم عليها حركة الحياة التي سيـبنى عليها الاسلام .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد بن عبد الكريم الخطابي: الحرية حق مشاع لبني", "answer": "الإنسان، وغاصبها مجرم.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـألكسندر غراهام بل: أمريكا بلد المخترعين، وأكبر", "answer": "مخترعيها هم رجال الصحافة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـطاغور: سأل الممكن المستحيل أين تقيم ،", "answer": "فأجاب : في أحلام العاجز .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابراهام لنكولن: عندما ينتزع الراعي عنزاً من بين براثن ذئب ،", "answer": "تعتبره العنز بطلا ، أما الذئاب فتعتبره ديكتاتوراً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابراهيم الفقي: سامح ، و اطلق", "answer": "سراح الماضي .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج برناردشو: أقسى عقوبة للكاذب لا تكمن في ألا يصدقه أحد،", "answer": "بل في أنه لا يستطيع أن يصدق أحدا.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـطارق السويدان: أكثر الناس ينتظرون شيئا ما ليتغيروا ، و آخرون يتغيرون عندمـا تحدث لهم صدمة ، أو تتغير أدوارهم في", "answer": "الحياة ، لكن أعظم التغير هو التغير المقصود الواعي النابع من التأمل و الإرادة و الشعور بالمسؤولية .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد الغزالي: الحقيقة عادة ما تعاني من حرارة المدافعين", "answer": "عنها أكثر من جدال المعارضين لها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل عربي: الكلاب تـنبح و", "answer": "القافلة تسير .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـروبرت فروست: يمكنك عن طريق العمل باجتهاد لمدة ثمان ساعات يوميا أن تصبح", "answer": "في يوم من الأيام مديرا و تعمل ١٢ساعة يومياً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنابليون بونابرت: جبان واحد في جيشي ، أشد خطراً علي", "answer": "من عشرة بواسل في جيش الأعداء .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنابليون بونابرت: المبادرة بالضربة الاولى ..", "answer": "حسم لنصف المعركة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـديل كارنيجي: تذكر أن اليوم هو الغد الذي", "answer": "كنت قلقا عليه بالامس .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجوهان ولفجانج فون جوته: لا يضل من يسير", "answer": "على طريق مستقيم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى السباعي: فـي اختلاف الأصـدقاء شماتة الأعـداء ، و فـي اختلاف الإخـوة فرصة", "answer": "المتربصين ، و في اختلاف أصحاب الحق فرصة للمبطلين .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام شكسبير: استمع لكثيرين، وتكلّم", "answer": "مع قليلين.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصدام حسين: لا تستفز الافعى قبل ان تبيت النية و القدرة على قطع رأسها .. و لن يفيدك القول أنك لم", "answer": "تبتدئ إن هي فاجأتك بالهجوم عليك ، و اعد لكل حال ما يستوجب ، و توكل على الله .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسلمان العودة: يستحيل ارضاء الناس في كل الامور ، و لذا فان", "answer": "همنا الوحيد ينبغي ان ينحصر في ارضاء الله تعالى .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل ياباني: فكـّر سنة و", "answer": "تحدث ثانية .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد بن عبد الكريم الخطابي: عدم الإحساس بالمسؤولية هو السبب في الفشل،", "answer": "فكل واحد ينتظر أن يبدأ غيره.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعمر المختار: نحن لن نستسلم ،", "answer": "ننتصر أو نموت .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن تيمية: لا تعرف الحق بالرجال بل", "answer": "اعرف الحق تعرف أهله .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالزمخشري: ابتسامتك لقبيح أدل على مروءتك", "answer": "من اعجابك بجميل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعباس محمود العقاد: اقرأ كتاباً جيداً ثلاث مرات ، أنفع لك", "answer": "من أن تقرأ ثلاث كتب جديدة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسيد قطب: لا يمكن لأي مرب أو معلم أو داعية أن يكون ناجحاً أو فاعلاً ما لم يكن محبوباً من طلابه و مدعويه مهما حمل من علم ..", "answer": "و لـهذا يقول الله عز و جل لسيد البشرية في علاقته بالناس : (( و لو كنت فظاً غليظ القلب لانفضوا من حولك )) .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبنيامين دزرائيلي: مقدار نجاحك هو مقدار", "answer": "تحكمك في نفسك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالخليل بن احمد الفراهيدي: ايامي اربعة .. يوم اخرج فالقى فيه من هو اعلم مني فاتعلم منه فذلك يو فائدتي و غنيمتي . و يوم اخرج فالقى فيه من انا اعلم منه فاعلمه فذلك يوم اجري .", "answer": "و يوم اخرج فالقى فيه من هو مثلي فاذاكره فهذا يوم درسي . و يوم اخرج فالقى فيه من هو دوني و هو يرى ان فوقي فلا اكلمه و اجعله يوم راحتي.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـآلبرت اينشتاين: نحن نؤمن بأن لكل مشكلة حلاً أو عدداً من الحلول، لكننا كثيراً ما نؤثر الحلول السريعة والقصيرة", "answer": "الأجل. وهذا وان كان ضرورياً في بعض الأحيان ، لكن إدمانه يؤدى إلى مشكلات طويلة الأجل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفيليس ديلر: الابتسامة .. هي انحناء يجعل", "answer": "كل شئ مستقيماً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـروس بروت: عندما أقوم ببناء فريق فاني أبحث دائما عن أناس يحبون الفوز ، و", "answer": "اذا لم أعثر على أي منهم فانني أبحث عن أناس يكرهون الهزيمة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـديل كارنيجي: امزج حديثك بالفكاهة و اجعلها تأتي", "answer": "بشكل طبيعي غير مصطنع .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن تيمية: تبلغ مرتبة النضج عند اكتسابك", "answer": "القدرة على الصبر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى السباعي: ألف رجل و فيهم حكيم واحد يشير", "answer": "عليهم ، فكأنهم ألف حكيم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجبران خليل جبران: التخطيط ... هو فن ارتكاب", "answer": "الأخطاء على الورق .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمارك توين: قد يعيد التاريخ نفسه مرات عدة ،", "answer": "لكن سعره يتضاعف مع كل مرة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصدام حسين: اذا ما قررت أن تصطرع مع عدوك ، فاظهره على حقيقته كمعتد", "answer": "، و لتكن الضربة الكبيرة منك ، و الضربة الحاسمة لك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـطه حسين: أحسن المعرفة معرفتك لنفسك وأحسن", "answer": "الأدب وقوفك عند حدك.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد الحميد كشك: إذا احتـكمت دولتـان صغيرتان إلـى هـيئة الأمم المتحدة ضاعت الدولـتان الصغيرتان معاً ، و إذا احتكمت دولة صغيرة و دولة كبيرة إلى", "answer": "هيئة الأمم المتحدة ضاعت الدولة الصغيرة ، أما إذا احتكمت دولتان كبيرتان إلى هيئـة الأمم المتحدة ضـاعت الأمم المتحدة نفسها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل عربي: لا تمدحن أمراً حتى تجربه ... و", "answer": "لا تذمه من غير تجريب .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابو حامد الغزالي: النفس إذا لم تـُمنع بعض", "answer": "المباحات طمعت في المحظورات .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد بن عبد الكريم الخطابي: انتصار الاستعمار ولو في أقصى الأرض هزيمة لنا،", "answer": "وانتصار الحرية في أي مكان هو انتصار لنا.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن تيمية: المتواكل .. هو الشخص الذي يتغنى بان الصبر (مفـتاح) الفرج و لا يكلف", "answer": "نفسه عناء البحث عن (الباب) الذي سيستخدم فيه هذا المفتاح لفتحه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابراهيم الفقي: اننا نحيا اليوم في عالم لا يسع إلا الاقوياء", "answer": "النابهين ، و لا يعترف بالضعفاء المهازيل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى صادق الرافعي: حين ينجح الإنسان يقول فعلت وفعلت،", "answer": "وحين يفشل يقول القدر ويسكت.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجبران خليل جبران: ويل لأمة ، كل", "answer": "قبيلة فيها أمة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد الله بن المقفع: كل موقف من مواقف الحياة يتطلب تعاملا خاصاً ، و", "answer": "الفطنة ان تتعامل مع كل موقف منفرداً بما يناسبه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعمرو سليم: في عالم الأعمال ، اترك مبدأ التنافس", "answer": "و اتجه الى مبدأ التعاون .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنجيب محفوظ: اذا ظل التخلف في مجتمعاتنا فسيأتي السياح", "answer": "ليتفرجوا علينا بدلا من الآثار .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهوشي منه: اذا أردت ان تفسد ثورة", "answer": "فاغدق عليها بالمال .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل هندي: إن الزوجة هي الصديق الذي", "answer": "يمنحه الله للرجل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـديل كارنيجي: الحل لاي مشكلة موجود مسبقاً ، كل ما علينا", "answer": "أن نسأل الاسئلة الصحيحة التي تكشف الحل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابراهام لنكولن: اذا كنت من أصحاب الاهداف فلا تتشاجر ابدا .. فليس هناك انسان قرر", "answer": "ان يصنع من نفسه شيئا يستطيع ان يضيع وقته في مشاحنات شخصية .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـطه حسين: كل عقل يرى الحقيقة من جانب ،", "answer": "و يكشف منها عن جزء .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبرتراند راسل: لو كان الإنسان يستطيع أن يخترق تفكير الآخرين ، فأعتقد", "answer": "ان الصداقة ستذوب كما يذوب الثلج تحت أشعة الشمس .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل صيني: إذا كنت لا تستطيع الابتسام", "answer": "فلا تفتح دكاناً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل صيني: قراءة بلا تأمل ،", "answer": "كالأكل بلا هضم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـغسان كنفاني: ليس بالضرورة أن تكون الأشياء العميقة معقدة،", "answer": "وليس بالضرورة أن تكون الأشياء البسيطة ساذجة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـانطوني روبنـز: قبل ان تتـحاور ، حلل كلامك الى عنصرين", "answer": "أساسيين : المقدمة المنطقية و النتيجة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـخوسيه مورينيو: عندما أذهب للمؤتمر الصحفي قبل المباراة ،", "answer": "أعرف أن المباراة قد بدأت .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـديل كارنيجي: درب عقلك على الامساك بزمام المبادرة دائماً ..", "answer": "كن الفعل ولا تكن رد الفعل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـديل كارنيجي: تعلم الاختلاط بجميع أنواع البشر ، و واظب على الاحتكاك المستمر بهم، إلى أن تتمهد الأجزاء", "answer": "غير المتسـاويه من عقلك ، و هذا مالا تستطيع أن تفعله إذا كنت في عزلتك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـارسطو: الجاهل يؤكد ، و العالم يشك", "answer": "، و العاقل يتروى .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجبران خليل جبران: النظر إلى مدينة", "answer": "الماضي جهالة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعباس محمود العقاد: كن ناراً و لا", "answer": "تكن حريقا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسيد قطب: القرآن لا يدركه حق ادراكه من يعيش خالي البال من", "answer": "مكابدة الجهد و الجهاد لاستئناف حياة اسلامية حقيقية .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن عطاء الله السكندري: من لم تكن له بداية محرقة،", "answer": "لم تكن له نهاية مشرقة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبرتراند راسل: لحظات من الخلوة و التأمل تحقق لي الهدوء و التوازن التركيز", "answer": "، و تدفع في نفسي قوة هائلة لمواصلة الطريق .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل عربي: كثرة اللوم و العتاب", "answer": "تورث البغضاء .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـميخائيل نعيمة: رخيص ذلك الكتاب الذي يتساوى", "answer": "سعره مع ما يحتوي .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبيدل: الحقيقة دائماً تؤلم من", "answer": "تعود على الأوهام .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجبران خليل جبران: الجود أن تعطي أكثر مما تستطيع، والإباء", "answer": "أن تأخذ أقل مما تحتاج إليه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد الغزالي: إن القلب الخرب يجعل من العـلم سلاحا للفساد.. (( و ما تفـرقوا إلا من بعد ما جاءهم العلم بغيا بينهم )) .. فانظر إلى", "answer": "ضـراوة العلم عندما يفقد الإخلاص الله و الرفق بالعباد ، كيف يثير التفرقة ، و يقطع ما أمر الله به أن يوصل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهيراقليطس: الشئ الوحيد الثابت في الحياة", "answer": "هو التغيير المستمر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل صيني: بدل أن تعطيه سمكة كل يوم", "answer": "، علمه كيف يصطاد .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجون ماكسويل: مهما كنت قائدا كبيرا ، عليك أن تظل", "answer": "جنديا في خدمة قضيتك و مبادئك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل عربي: من يستعجل قطف العنب قبل", "answer": "نضوجه ، يأكله حامضاً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـميخائيل نعيمة: من كان لا يبصر غير محاسنه", "answer": "ومساوئ غيره فالضرير خير منه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـشيشرون: البعض يفتش عن اخطاء الاخرين كما", "answer": "لو كان يبحث عن كنز .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابو حامد الغزالي: أشد الناس حماقة أقواهم اعتقاداً في فضل", "answer": "نفسه، وأثبت الناس عقلا أشدهم اتهاماً لنفسه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـريموند اينمون: الإبداع .. هو النظر الى", "answer": "المألوف بطريقة غير مألوفة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل انجليزي: اذا نام الحزن", "answer": "فلا توقظه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل انجليزي: عندما تجد نفسك في حفرة", "answer": "، توقف عن الحفر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمارتينا نافراتيلوفا: القائل بأن المهم ليس المكسب أو", "answer": "الخسارة كان في الغالب خاسراً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل إفريقي: هناك أشخاص يرغبون في مساعدتك على وضع سلتك على رأسك", "answer": "، لأنهم يرغبون في معرفة ما بداخل السلة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعمر بن الخطاب: أشقَى الولاة مَن", "answer": "شَقيت بِه رعِيَّتُه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس اديسون: العبقرية %1 منها الهـام ، و", "answer": "%99 جهد و تعب .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى السباعي: لا تترك أي سوء تفاهم و لو", "answer": "كان صغيراً يدمر الصداقة العظيمة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس كارليل: الشخص الواثق بنفسه يقول : يبدو الأمر صعبا ً و لكنه ممكن", "answer": ".. أما غير الواثق فيردد : الأمر ممكن ولكنه يبدو صعبا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن القيم: من تلمح حلاوة العافية", "answer": "هانت عليه مرارة الصبر.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام شكسبير: أعطاك الله وجهاً، وأنت", "answer": "تصنع لنفسك اَخر.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالزمخشري: اذا ابتسمت للآخرين يصبح", "answer": "نهارك مضيئاً أكثر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسيد قطب: التجار وحدهم هم الذين يحرصون على (العـلامات التجارية) لبضائعهم كي لا يستغلها الآخرون و يسلبوهم حقهم من الربح أما المفكرون و أصحاب العقائد فكل سعادتهم في أن يتقاسم الناس أفكارهم و عقائدهم و يؤمنوا بها إلى حد أن ينسبوها لأنفسهم لا إلـى أصحابها الأولين! .. إنهم لا يعتقدون أنـهم (أصحاب)", "answer": "هذه الأفكار و العقائد ، و إنما هم مجرد (وسطاء) في نقلها و ترجمتها .. إنهم يحسون أن النبع الذي يستمدون منه ليس من خلقهم ، و لا من صنع أيديهم . و كل فرحهم المقدس ، إنما هو ثمرة اطمئنانهم إلى أنهم على اتصال بهذا النبع الأصيل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن عطاء الله السكندري: ربما أعطاك فمنعك، و ربما منعك فأعطاك، و متى فتح", "answer": "لك باب الفهم في المنع صار المنع عين العطاء.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجان بول سارتر: انا مسؤول عن عقلي اذن انا", "answer": "مسؤول عن نتائج أفعالي .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـآلبرت اينشتاين: العلم ليس سوى إعادة", "answer": "ترتيب لتفكيرك اليومي .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمالكوم اكس: إذا لم تكن حذرًا، فستجعلك", "answer": "الصحف تكره المظلومين وتحب الظالمين.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل روسي: أخطاء الاخرين دائما أكثر", "answer": "لمعانا من أخطائنا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعلي ابن أبي طالب: لاَ تَسْتَوْحِشُوا فِي طَرِيقِ الْهُدَىُ لِقِلَّةِ أَهْلِهِ، فَإِنَّ النَّاسَ", "answer": "قَدِ اجْتَمَعُوا عَلَى مَائِدَة شِبَعُهَا قَصِيرٌ، وَجُوعُهَا طَوِيلٌ.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنابليون بونابرت: الهجوم خير وسيلة", "answer": "للدفاع .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـديل كارنيجي: حماس العقل لا", "answer": "يشيب .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجوهان ولفجانج فون جوته: الكلام الذي يخرج من", "answer": "القلب، يدخل قلوب الآخرين.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس كارليل: الشجاعة التي نريدها و نكافئ عليها ليست شجاعة الموت", "answer": "بطريقة مشرفة ، بل شجاعة الحـياة برجولة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجوهان ولفجانج فون جوته: تجنب الاسئلة المقفلة التي تحتمل اجابة واحدة من اثـنتين ( نعم او لا ) ...", "answer": "استخدم الاسئلـة المفتوحة التي تحفز الطرف المقابل على طرح آراءه و التعبـير عن نفسه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن القيم: الدنيا كامرأة بغي لا", "answer": "تثبت مع زوج.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن القيم: البخيل فقير لا", "answer": "يؤجر على فقره.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج برناردشو: قلة من الناس يفكرون أكثر من مرتين أو ثلاثة بالسنة ؛ أما أنا", "answer": "فقد صنعت لنفسي شهرة عالمية و ذلك بالتفكير مرة أو مرتين بالأسبوع .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن خلدون: العرب إذا تغلّبوا على", "answer": "أوطان أسرع إليها الخراب.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل عربي: من تعلم لغة قوم", "answer": "أمن مكرهم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـآلبرت اينشتاين: تعلـّم أين تجد المعلومات المفيدة و كيف", "answer": "تستخدمها ، فهذا سر النجاح .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـماجيك جونسون: %٦٠ من تدريباتي في اللعب", "answer": "تتركز في ذهني .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد بن عبد الكريم الخطابي: لا أدري بأي منطق يستنكرون", "answer": "استعباد الفرد ويستسيغون استعباد الشعوب.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابراهيم الفقي: أينما ركزت الانتباه تدفقت الطاقة", "answer": "و ظهرت النتيجة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكونفوشيوس: إن ما يسعى اليه الإنسان السامي يكمن في ذاته", "answer": "هو ، أما الدنئ فيسعى لما لدى الآخرين .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام شكسبير: الإنسان هو ما", "answer": "يؤمن به .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالزمخشري: سحر و جاذبية المقابلة الأولى .. انظر في أعينهم و", "answer": "اذكر اسمك بوضوح ، و صافحهم بابتسامة و ثبات .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمارجريت سيد: لا يقاس النجاح بالموقع الذي يتبوأه المرء في حياته", "answer": "، بقدر ما يقاس بالصعاب التي يتغلب عليها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن خلدون: إن التاريخ في ظاهره لا يزيد عن الإخبار،", "answer": "و لكن في باطنه نظر و تحقيق .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبرتراند راسل: تقرير رجل غبي عما قاله رجل بارع يستحيل أن يكون دقيقا ، لأن", "answer": "الغبي يقوم لا إرادياً بترجمة ما يسمعه إلى ما يمكن أن يفهمه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل عربي: السر اذا جاوز", "answer": "اثنين شاع .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل عربي: دوام الحال من", "answer": "المحال .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـميخائيل نعيمة: عجبت لمن يغسل وجهه عدة مرات في النهار،", "answer": "ولا يغسل قلبه مرة واحدة في السنة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمارسيل بروست: ليس الجميع يستحق إحترامك فهناك من", "answer": "يستحق تجاهلك حتى يحترم نفسه أولاً.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكريم عبد الجبار: يمكن لخمسه لاعبين يعملون معا فـي الملعب تحقيق اكثر", "answer": "مما يمكن لخمسة موهوبين يلعبون بمفردهم تحقيقه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى السباعي: الشر يرتكب جريمته عامداً متعمداً ، لكن سكوتنا عن", "answer": "محاسبته يعني اننا نشاركه جريمته بشكل غير مباشر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج برناردشو: سبيلي في الفكاهة أن أقول الحق،", "answer": "فإن هذا أطيب فكاهة في العالم.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعباس محمود العقاد: أحب الكتاب ، لا لأنني زاهد في الحياة ،", "answer": "و لكن لأن حياة واحدة لا تكفيني .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابو جعفر المنصور: اذا كنت ذا رأي فكن ذا عزيمة", "answer": "... فإن فساد الرأي أن تترددا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد الغزالي: ماذا علينا لو قلنا ـ ببساطة ـ الحق دون أن يخرجنا الحماس عن", "answer": "وعينا و لا ان يوقعنا في مصائد ينصبها لنا خصومنا ؟ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبرتراند راسل: إن الإنسان يشعر بالهدوء في مواقف الخوف عندما يتخيل أسوء ما يمكن", "answer": "ان يحدث ، و يقنع نفسه بأن حياته لن تنتهي .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل عربي: كل اناء ينضح", "answer": "بما فيه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـآلبرت اينشتاين: إن من أعظم ما تشتغل به العقول الذكـية بناء المناهج التي يمكن أن نتبعها في التعامل مع المشكلات و في فتح", "answer": "حقول للفهم والممـارسة .. و إن كثيراً من المشكلات قد يستمر قروناً لأن الإنسان لم يعثر على المنهج الملائم لحلها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـشيشرون: رأيت في الحياة اناس يجيدون الخداع ، يعيشون", "answer": "مع الذئب و يبكون مع الراعي .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالليث بن سعد: ما الرحمة إلى أحد بأسرع منها إلى مستمع القرآن ؛ لقول الله عز وجل : (( و", "answer": "إذا قرئ القرآن فاستمعوا له و أنصتوا لعلكم ترحمون)) ، و (لعل) من الله واجبة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابو حامد الغزالي: الحياة رحلة في مهرجان إلهي مقام للبشر في كل مكان وفي كل أوان ، فاستثمر قوتك و انطلق ، و تمتع بجماله ما دمت فيه ، و تعاطف", "answer": "مع الأرواح القريبة من روحك ، و لا تنس أن هذه الرحلة برمتها هي معبر لحياة خالدة ، فالتمس السعادة في الدنيا والسعادة الأبدية في الآخرة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفيودور ديستوفسكي: من المُحزن أن هؤلاء الشباب لا يدركون أن التضحية بالحياة هي في كثير من الأحيان أمرٌ يسير، وأن التضحية مثلًا بخمس أو ست سنين", "answer": "من ذروة شبابهم في دراسة طويلة، شاقة ومرهقة، لمضاعفة قواهم من أجل خدمة الحق والقضية التي نذروا أنفسهم لها، أشد وطئًا وأعظم أثرًا.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـروبن أوربين: استيقظ كل يوم و أفتش عن إسمي في قائمة أغنى اغنياء", "answer": "أمريكا .. و اذا لم اجده ، أذهب للعمل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد بن عبد الكريم الخطابي: ليس في قضية", "answer": "الحرية حل وسط.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابراهيم الفقي: إن عينيك ليست سوى", "answer": "انعكاساً لافكارك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى صادق الرافعي: الصديق هو الذي إذا حضر رأيت كيف تظهر لك نفسك", "answer": "لتتأمل فيها، وإذا غاب أحسست أن جزءاً منك ليس فيك.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهنري كيسنجر: في الأزمات الفاصلة يكون الأكثر جرأة هو", "answer": "الأكثر أمانا في أغلب الأحيان .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعباس محمود العقاد: كن شريفاً أميناً ، لا لأن الناس يستحقون الشرف و الامانة", "answer": "، بل لانك انت لا تستحق الضعة و الخيانة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـليو تولستوي: الجميع يفكر في تغيير العالم و لكن", "answer": "لا احد يفكر في تغيير نفسه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمقولة من النيبال: كن منطقياً حتى في", "answer": "وقت المـزاح .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـزج زجلر: يفشل الناس كثيرا ، ليس بسبب نقص القدرات", "answer": "، وانما بسبب نقص في الالتزام .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل صيني: لا تتخذ تمساحا صديقا ،", "answer": "وإن سالت دموعه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل صيني: حب البشر دون احترام يعني اعتبارهم حيوانات مفضلة ،", "answer": "و إطعامهم دون حب يعني معاملتهم كحيوانات حقيرة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصن تزو: القائد الذكي ، هو الذي ينظر الى حصيلة القدرة المجتمعة ، و يأخذ بعين الاعتبارالمواهـب الفردية", "answer": "، و يستخدم كـل رجل حسب قابليته ... و لا يطلب الكمال من غيرالموهوب .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل عربي: التعلم في الصغر كالنقش", "answer": "على الحجر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفولتير: السر في كونك شخصا مثيرا للملل ،", "answer": "هو أنك تقول كل شي .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسنيكا الاصغر: لن تحسن الاجابة اذا", "answer": "اسأت الاستماع قبلها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل روسي: الحكمة في الرأس و", "answer": "ليس في اللحية .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل روسي: يوجد القانون حيث", "answer": "توجد القوة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد علي كلاي: الفارق بين المستحيل و الممكن يتوقف", "answer": "على عزيمة المرء و اصراره .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنابليون بونابرت: لا أملك الإرادة .. عبارة", "answer": "يتوارى خلفها العاجزون .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابراهيم الفقي: اذا كنا في حالة حزن فـان العالم يلوح كئيباً بالنسبة لنا ، حتى و لو كـنا في منتصف نهار مشرق بديع .. و على", "answer": "النقيض تماما ، اذا سمـحنا لبذور السعادة أن تنمو بداخلنا ، فان اسوء عاصفة أمطار لا يمكنها عندئذ أن تعكر مزاجنا الرائق .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن القيم: أرباب العزائم و البصائر أشد ما يكونون استغفارا عقيب الطاعات ؛ لشهودهم تقصيرهم", "answer": "فيها ، و ترك القيام الله بها كما يليق بجلاله وكبريائه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسقراط: لا راحة لمن تعجل", "answer": "الراحة بكسله .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفرانسيس بيكون: ابدأ بالضروري ، ثم انتقل الى الممكن", "answer": "، تجد نفسك فجأة تفعل المستحيل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد الغزالي: من المألوف في تاريخ النهضات أن اليقظة", "answer": "العقلية تسبق دائما النشاط السياسي والاجتماعي.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبرتراند راسل: كل الأشياء فيها غموض لا ندركه", "answer": "إلا حين نحاول رؤيتها بشكل واضح.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل صيني: الماء البعيد لا", "answer": "يطفئ الحريق .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجمال ماضي: القيادة لا تذهب الا لمن طرق", "answer": "ابوابا لم يطرقها غيره .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفولتير: خبز الوطن خيرٌ", "answer": "من كعك الغُربَة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـغسان كنفاني: حينما تكون روحك جميلة تستطيع أن ترى الكون بأسـره جميلاً ، فلو تلفـّت حولك و نظرت إلى نفسك لرأيت أسرار الفرح و مفاتيح السعادة بيدك ، ولكنك غافل عنها، فكثير منا لا", "answer": "يدرك أنه في سعادة إلا حينما يفقدها أو يفقد أسبابها ، و في حقيقة الأمر : نحن الذين بإرادتنا نستطيع أن نحيل حياتنا إلى أفراح أو إلى أحزان و آلام .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالاصمعي: أول العلم الصمت ، و الثاني الاستماع ، و الثالث", "answer": "الحفظ ، و الرابع العمل ، و الخامس نشره .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفيثاغورس: اِرضَ بفعل الصواب، ودع الآخرين", "answer": "يتكلمون عنك كما يريدون.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهارولد جينين: في عالم الاعمال يتم دفع الاجور على صورتين : المال والخبرة", "answer": ".. خذ الخبرة الآن و سوف يأتيك المال لاحقاً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنابليون بونابرت: اعرف عدوك حتى تستطيع", "answer": "مواجهته بكفاءة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـديل كارنيجي: تستطيع أن تكسب من الأصـدقاء في شهرين أكثر مـما تكسبه في عامين إذا ركزت", "answer": "على أن تهتم بالآخرين بدلاً من أن تركز على أن يهتم الآخرون بك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن تيمية: ثمرة النجاح تأتي من", "answer": "الصبر الطويل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن تيمية: ليس العاقل الذي يعلم الخير من الشر ، و انما", "answer": "العاقل الذي يعلم خير الخيرين ، وشر الشرين .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابراهيم الفقي: على الإنسان أن يتقبل نفسه كما يراها هو", "answer": "، و أن يحب نفسه على حالتها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس كارليل: لا يمكن للمرء أن يصنع حذاءً", "answer": "بإتقان إلا إذا صنعه بإخلاص.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكونفوشيوس: بدل ان تـلعن الظلام", "answer": "، أوقد شمعة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجبران خليل جبران: الفشل في حيائه خير", "answer": "من النجاح في ادعائه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمارك توين: افعل الشئ الصحيح فان ذلك سوف يجعل", "answer": "البعض ممتناً بينما يندهش الباقون .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـحكمة صينية: لا تفتخر بما تحمله من شهادات فليست الشهادة دائما دليلا على الثقافه", "answer": "الواسعة ، لكن الدليل على ثقافتك يتجسد في كلامك وسلوكك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـانطوني دانجيلو: الحقيقة لا تلدغ ، ما", "answer": "يلدغ هو إدراكنا لـها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد الغزالي: إن سـلوك الإنسان هو أكثر", "answer": "ما يدل على سياسته .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل صيني: من استهان بالوقت", "answer": "نبذه الزمن .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل عربي: من تكثر نعاجه ،", "answer": "تكثر الذئاب حوله .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـميخائيل نعيمة: عندما تصبح المكتبة ضرورة كالطاولة والسرير والكرسي والمطبخ؛", "answer": "عندئذ يمكن القول بإننا اصبحنا قوماً متحضرين.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفولتير: لا يكون الانسان حرا إلا", "answer": "عندما يود أن يكون.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابو حامد الغزالي: النفـس التي ليس لها ضابط تكون كسولة ، خمولة ، تشتهي المعاصي و السوء، لا تستقر على رأي ، إذا اشتهت شيئاً", "answer": "جـندت له كل طاقة ، و إذا عافت أمراً نصبت له شراكاً جسورة . فكن حاكماً حازماً في قيادتها تسلم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـغسان كنفاني: إذا كنا مدافعين فاشلين عن القضية، فالأجدر بنا", "answer": "أن نغير المدافعين لا أن نغير القضية.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهنري بروكس آدمز: تذكر دائماً أن أفكارك لك", "answer": "، لكن أقوالك لغيرك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل انجليزي: التكرار أبو", "answer": "المهارات .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل روسي: تكثر أوهامنا حين لا", "answer": "تكون لنا حياة حقيقية.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنابليون بونابرت: أبدا لم يسلم أحد منا من صفعات الزمن .. لكن الأقوياء فقط هم الذين امتلكوا من الإرادة", "answer": "قدراً ، منعوا به أيديهم من أن تتحسس موضع الصفعة ، فلم يلحظ ألمهم أحد .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـديل كارنيجي: اترك غدا حتى يأتـيك ، فلا تشغل نفسك ممـا فيه من حوادث و كوارث و مصائب ، و لا تستبق الأحداث قبل مجيئها ،", "answer": "و لا تتوقع شرا حتى لا يحدث ، و تفاءل بالخير تجده أمامك ، و اشغل نفسك بيومك فإنه لم ينته بعد .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابراهام لنكولن: لا أحب هذا الشخص . يجب", "answer": "علي أن أعرفه أكثر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـقول عربي مأثور: اذا ضربت فأوجع ،", "answer": "فان الملامة واحدة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى السباعي: لا يكذب من يثق بنفسه ،", "answer": "ولا يخون من يعتز بشرفه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكونفوشيوس: الصمت ... هو الصديق الوحيد", "answer": "الذي لن يخونك أبدا.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمارك توين: التاريخ قد لايعيد نفسه و", "answer": "لكنه يتشابه كثيرا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن القيم: العمل بغير إخلاص ولا اقتداء كالمسافر", "answer": "يملأ جرابه رملاً يثقله ولا ينفعه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعباس محمود العقاد: لا يكفي أن تكون في النور لكي ترى،", "answer": "بل ينبغي أن يكون في النور ما تراه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد الغزالي: الضمير اليقظ هو الذي تصان به الحقوق المتمثلة في حقوق الله و", "answer": "الناس ، وتحرس به الاعمال من دواعي التفريط و الاهمال .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد الغزالي: العيب في دراسة التاريخ اننا أحياناً", "answer": "نـطالع صفحاته لنقرأ أنباء الانتصارات و", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل عربي: لسانك حصانك ، إن صنته صانك", "answer": "و إن أهنته أهانك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـارنست همنغواي: إن بعض القول فن ،", "answer": "فاجعل الاصغاء فنـاً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـآلبرت اينشتاين: كل عمل هو صورة ذاتية للشخص الذي أنجزه", "answer": ".. لذلك ، ذيـل عملك بتوقيع التميـز .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفولتير: عندما تعرض عليك مشكلة ابعد نفسك عن التحيز و الافكار المسبقة .. و تعرف على حقائق الموقف", "answer": "، و رتبها، ثم اتخذ الموقف الذي يظهر لك انه أكثر عدلا و تمسك به .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمالكوم اكس: عزيزتي باتي . .. .. . ربَّما لن تصدقي ما ساكتبه لك في هذه الرسالة ، فانا الآن في مكة أصلي بجانب رجل أبيض خلف رجل أسود، واكل من نفس الطبق الذي ياكل منه رجل بعينين زرقاوين", "answer": "، وأشرب من نفس الكأس الذي شرب منه شيخ عربيٌ ببشرة فاتحة ، لقد أدركت الآن وأنا في رحاب هذه المدينة المقدسة بأن جميع مشاكل أمريكا العنصرية لا يمكن لها أن تحل إلا بتعاليم الإسلام العظيم.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل انجليزي: من يستيقظ متأخراً يركض", "answer": "طوال النهار .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل روسي: تاج القيصر لا يمكن أن", "answer": "يحميه من الصداع .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعلي ابن أبي طالب: لا غنى كالعقل ولا فقر كالجهل", "answer": "ولا ميراث كالأدب ولا ظهير كالمشاورة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجوهان ولفجانج فون جوته: الوردة التي يشمها كثيرون", "answer": "تفقد عبـيرها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس كارليل: لا يبني الثقة بالنفس و", "answer": "احترامها مثل الإنجاز .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمارك توين: قد يستغرق الأمر عادة أكثر من", "answer": "ثلاثة اسابيع لإعداد خطبة مرتجلة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن القيم: خراب القلب من", "answer": "الأمن والغفلة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـطه حسين: شر العمى ..", "answer": "عمى القلوب .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهيراقليطس: وفرة المعرفة لا تعلم", "answer": "المرء أن يكون حكيما.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام جيمس: عندما تجف مياه النهر", "answer": "، تظهر الاحجار .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبرتراند راسل: أحد أعراض قرب الانهيار العصبي هو إيمان", "answer": "المرء بأن عمله هام للغاية .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل صيني: للذهب ثمن .. لكن الحكمة", "answer": "ليس لها ثمن .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل صيني: تخلص من همومك بوضعها", "answer": "في جيبك المثقوب .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالاسكندر المقدوني: لا أخاف من جيش من الأسود يقوده خروف،", "answer": "بل أخاف من جيش من الخراف يقوده أسد.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاسماعيل تايه النعيمي: الجيش كتلة حرجة من اليورانيوم تحتاج الى نيوترون حر لتتحول", "answer": "الى طاقة هائلة، و النيوترون الحر هو القائد .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـميخائيل نعيمة: المدينة العظمى هي التي يسود", "answer": "فيها العلم والحرية والإخاء والوفاء.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابو حامد الغزالي: من لم يشك لم ينظر ، ومن لم ينظر لم", "answer": "يبصر ، ومن لم يبصر بقي في متاهات العمي.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـألكسيس كارليل: لا يستطيع الإنسان تغيير نفسه بدون ألم ،", "answer": "فهو الرخام و هو نفسه النحات .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهنري هاسكتر: اذا بدأ المستمع في هز رأسه موافقةً بدون ان", "answer": "يتكلم ، فاعرف ان عليك التوقف عن الكلام .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفيثاغورس: قوة العقل تكمن في الرصانة، لأنها", "answer": "تُبقي عقلك بعيدا عن تشويش العاطفة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل انجليزي: المال يأتي مثل السلحفاة", "answer": "ويذهب مثل الأرانب.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل روسي: ما لا يمكن علاجه", "answer": "، يتعين احتماله .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنابليون بونابرت: القائد هـو تاجر", "answer": "الامل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن تيمية: من صبر على المحنة و رضي بتدبير الله سبحانه ، كشف", "answer": "له عن منفعتها حتى يقف على المستور عنه من مصلحتها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام شكسبير: شق طريقك بابتسامتك خير من", "answer": "أن تشقه بسيفك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن خلدون: قد لا يتم وجود الخير", "answer": "الكثير إلا بوجود شر يسير.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد حسنين هيكل: الاهتمام بالسياسة فكرًا وعملًا، يقتضي قراءة التاريخ أولًا، لأن الذين لا يعلمون", "answer": "ما حدث قبل أن يولدوا، محكوم عليهم أن يظلوا أطفالًا طول عمرهم.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل صيني: رحلة الألف ميل", "answer": "تبدأ بخطوة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل صيني: في حال كنت تخطط للدفاع ضد غزو معاد ، و افترضت أن عدوك سيتـقرب للهجوم", "answer": "على واحد من مسالك ثلاثة محتملة ، فقدر ان هجومه سيأتيك من المسلك الرابع .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل صيني: كل شجرة ...", "answer": "كانت حبة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن طفيل: العقل ... مصباح محمول على الرأس ، البعض", "answer": "يحمله مضيئاً و البعض الآخر يتركه مطفأً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد الرحمن بن ناصر السعدي: في قوله تعالى : (( وهو الغفور الودود )) سر لطيف ، حيث قـرن الـودود بالغفور ليدل على أن أهل", "answer": "الذنوب إذا تابوا إلى الله غفر لهم ذنوبهم وأحبهم ... و الودود الذي يحب أحبابه محبة لا يشبهها شئ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجيمس هند: يريد الناس ان يعرفوا مقدار اهتمامك", "answer": "قبل أن يهتموا بمقدار معرفتك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجوزيف ميرفي: اذهب إلى النوم شـاعراً بأنك ناجح في كل ليلة وراضٍ تماماً ، وفي النهاية ستنجح في زرع", "answer": "فكرة النجاح في عقلك الباطن ، اعتقد أنـك ولدت لتنجح ، وستحدث العجائب كلما دعوت الله .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل انجليزي: لماذا نحفر عيوب الناس على النحاس ،", "answer": "بينما نكتب فضائلهم على الماء ؟ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل ياباني: تفائل بالأفضل و", "answer": "ليكن استعدادك للأسوأ.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل كندي: القليل المستمر .. يملأ", "answer": "محفظة النقود .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد بن عبد الكريم الخطابي: الكفاح الحقيقي هو الذي ينبثق من وجدان", "answer": "الشعب، لأنه لا يتوقف حتى النصر.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد القادر الجزائري: وإن دوي الرصاص وصهيل الخيل", "answer": "لآذاننا خير من صوت الرخيم.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنابليون بونابرت: شروط ثلاثة تشكل ضرورة مطلقة لتنجح في الحياة", "answer": ": إرادة ، إرادة ، إرادة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس اديسون: كثير من حالات الفشل في الحياة كانت لاشخاص لم يدركوا", "answer": "كم كانوا قريبين من النجاح عندما اقدموا على الاستسـلام .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجوهان ولفجانج فون جوته: أخطر الاضرار التي يمكن ان تصيب", "answer": "الإنسان هو ظنه السئ بنفسه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس كارليل: العقل القوي دائم الأمل ، و لديه", "answer": "دائما ما يبعث على الأمل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـباولو كويلو: إذا كنت لا تهتم لما يعتقده الناس،", "answer": "فأنت بالفعل إجتزت أول خطوة نحو النجاح.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـطه حسين: معظم أنواع الفشل تحدث بسبب عدم", "answer": "الاختيار لا بسبب الاختيار الخاطئ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفرانسيس بيكون: لا تقرأ لتعارض و تفند ، و لا لتؤمن و تسلم ،", "answer": "و لا لتجد ما تتحدث عنه ، بل لتـزن و تفكر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام جيمس: بعض الناس يرجمون غيرهم بالاحجار ، ليعاقبوا أنفسهم في", "answer": "غيرهم ، و يسقطوا عيوبهم على غيرهم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبرتراند راسل: عقولنا مخازن كبيرة ، يجب أن", "answer": "نفرغها من الهموم كل فترة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل صيني: إنظر إلى الإنسان كما هو", "answer": "، لا كما كان .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـميخائيل نعيمة: أسوء عملية نصب هي أن", "answer": "يبيعوا لك كتاباً سيئاً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـارنست همنغواي: الشجاعة هي نعمة وهبت", "answer": "لنا للتخلص من الضغوط.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـآلبرت اينشتاين: تقدر القيمة الحقيقية للانسان بدرجة", "answer": "سيطرته على ذاته .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـآلبرت اينشتاين: اكتساب المهارات يبدأ ببرمجة العقل بالخطوات", "answer": "الصحيحة ، ثم بالممارسة المتكررة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن طفيل: الطيبة .. هي انتصار الإنسان", "answer": "على النفس الامارة بالسوء .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابو حامد الغزالي: الصبي أمانة عند واليه، وقلبه الطاهر جوهرة ساذجة خالية من كل نقش وصورة،", "answer": "وهو قابل لكل ما ينقش عليه ومائل إلى كل ما يُمَالُ إليه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل انجليزي: بعد الحدث .. الكل", "answer": "يصبحون حكماء .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل ياباني: نبدأ من حيث", "answer": "انتهى العالم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل ياباني: الصقر الخبير يخفي", "answer": "مخالبه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل ياباني: حياء المرأة أشد جاذبية", "answer": "من جمالها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـارسطو: الرجل الحكيم يسمع كلمة", "answer": "و يفهم اثنين .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجبران خليل جبران: المخطئ لا يرتكب الخطيئة إلا", "answer": "بإرادة مستترة من المجتمع .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمارك توين: قد يكون المرء وحده أحمقاً في بعض الاحيان ،", "answer": "و لكن لا حماقة تغلب العمل الجماعي .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاندريه موروا: ثلاثة لا يعرفون إلا عند ثلاث : الشجاع عند الحرب", "answer": "، و الحليم عند الغضب ، والصديق عند الحاجة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفرانسيس بيكون: إن قليلاً من الفلسفة يجنح بالعقل إلى الإلحاد ، و لكن", "answer": "التعمق في الفلسفة خليق بأن يعود بالمرء إلى الدين .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد الغزالي: إن ما يكون من عبادة شخص قد لا تقبل من شخص آخر . ما معنى هذا ؟ سأضرب لكم مثالاً يوضح هذا المعنى : أنا رجل تعلمت", "answer": "كيف ادعو و كيف اعرض الاسلام ، و كيف أفتـي في جانب من قضـاياه و شرائعه ، فلو أغلقت فمي و صمت الدهر لكنت عاصياً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـميخائيل نعيمة: خير الدروب ما أدى", "answer": "بسالكه إلى حيث يقصد.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـآلبرت اينشتاين: لاتسع لأن تكون رجلاُ", "answer": "ناجحا بل رجلا فاضلاُ.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـشيشرون: البيت دون كتب", "answer": "كالجسد بلا روح.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأوسكار وايلد: الأنانية .. ليست أن يعيش الإنسان كما يهوى ، و لكن", "answer": "أن يطالب الآخرين أن يعيشوا كما يريد هو ان يعيش .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـليوناردو دافنشي: امدح صديقك علناً ..", "answer": "عاتبه سراً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل انجليزي: لن تستطيع ان تمنع طيور الهم ان تحلق فوق رأسك", "answer": "ولكنك تستطيع أن تمنعها من أن تعشش في رأسك.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنابليون بونابرت: أخطر الأوقات هي", "answer": "أوقات النصر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأبو الطيب المتنبي: الرأي قبل شجاعة الشجعان ... هو", "answer": "أول و هي المحل الثاني .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـروبرت شولر: رئتان تمتلآن بالهواء ، و لسان يذكر \"الحمد الله\" .. هذا", "answer": "ما أحتاجه دائماً للتعامل مع اللحظة الاولى في الموقف العصيب .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى السباعي: مشكلات الطائر وهو يحلق في السماء", "answer": "، لا يفهمها إلا طائر مثله.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى صادق الرافعي: إذا عودت نفسك على الرخاوة فستجدها رخوة أكثر مما تتصور ، وإذا عودتها على الصلابة فستجدها أقسى من الحجر ، وإذا عودتها", "answer": "على البلادة فهي أقرب ما تكـون للموت .. أما إذا عودتها على العمل الدؤوب فلن تخلد إلى الراحة إلا إذا دعوتها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجبران خليل جبران: السور الواطئ يغري", "answer": "اللصوص .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـستيفن كوفي: سيكون يومك مشابهاً للتعبير المرتسم على وجهك", "answer": "سواء كان ذلك ابتساماً أو عبوسا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام شكسبير: سيفان لا يجتمعان في", "answer": "غمد واحد .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد الله بن المقفع: إذا اعتذر إليكَ معتذرٌ، فتلقهُ بوجهٍ مشرقٍ وبِشرٍ", "answer": "ولسانٍ طلقٍ إلا أن يكونَ ممن قطيعتهُ غنيمة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـليو تولستوي: إعمل الخير لأصدقائك يزيدوك محبة ، و", "answer": "اعمل الخير لأعدائك ليصبحوا أصدقاءك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبرنارد باروش: الملايين رأوا التفاحة تسقط ، ولكن نيوتن", "answer": "فقط هو من تساءل عن السبب .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفرانك كلارك: حين يـقع الواحد مـنا في مشكله ؛ فإنه يقع تحـت تأثير حاله من التوتر و الاضطراب . و هذا طبيعي ، لكن حين يريد تحديد المـوقف منها والتعامل معها ، فان", "answer": "عليه أن يهدأ هدوءاً تاماً حتى يستعيد توازنه العقلي والنفسي المطلوب للوصول إلى حل جيد . و العجلة في هذه الأمور كثيرا ما تؤدى إلى تعقيدها و دفعها نحو الأسوأ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصن تزو: الانتصار في المعارك ليس هو النجاح التام .. النجاح", "answer": "التام هو أن تكسر مقاومة العدو بدون قتال .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل عربي: من يسمِعك الكلام المعسول", "answer": "يطعـِمك بملعقة فارغة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل عربي: إذا ذهب الحياة ..", "answer": "حلّ البلاء .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـميخائيل نعيمة: إذا فتحنا المدارس اليوم، لا", "answer": "نحتاج إلى مساعدة الأجانب غدا.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـآلبرت اينشتاين: العقل البديهي هو هبة مقدسة، والعقل", "answer": "المعقول هو خادم مثمر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفولتير: لابد أنه في غاية الجهل، فهو", "answer": "يجيب على كل سؤال يُطرح عليه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفيثاغورس: عندما تصبح القوانين ضرورية للبشر فهم", "answer": "عندئذ غير صالحين لأن يكونوا أحرارا.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصلاح خلف: اخشى ما اخشاه ان يأتي اليوم الذي", "answer": "تصبح فيه الخيانة وجهة نظر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل انجليزي: كل الامور على ما يرام في النهاية ، فإن", "answer": "لم تكن كذلك ، فتلك ليست النهاية .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل انجليزي: إذا لم تكن تعلم أين تذهب،", "answer": "فكل الطرق تؤدي إلى هناك.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالأحنف بن قيس: إن عجبت لشيء فعجبي لرجال", "answer": "تنمو أجسامهم وتصغر عقولهم.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأبو العلاء المعري: الدهر كالدهر والأيام واحدة ...", "answer": "والناس كالناس والدنيا لمن غلبا", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمهاتير محمد: الدين هو البوصلة التي تساعد الإنسان على الحفاظ على اتجاهاته السليمة", "answer": "في هذه الحياة، وتحول بينه وبين الهيام على وجهه دون هدف.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنابليون بونابرت: انني ابدو دائماً جاهزاً للرد على كل شئ ، و مجابهة أي شـئ ، و ما ذلك الا لاني فكرت طويلاً قبل الاقـدام على العمل ، لقد توقعت كل ما يمكن أن يـقع ، و", "answer": "ليست العبقرية هي التي تكشف لي فجأة و بصورة سرية ما علي أن اقوله أو أفعله في ظرف لا يتوقعه الآخرون .. اذن ، فمن يقوم بكل ذلك ؟ انه تفكيري ، انه التأمل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابراهام لنكولن: لا يضيع شئ ذو قيمة اذا", "answer": "انفقـنا الوقت الكافي في اتقانه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن تيمية: بالصبر نتفكر في تدابير الله", "answer": "تعالى و نراجع انفسنا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن سينا: إن قوة الفكر قادرة على احداث", "answer": "المرض و الشفاء منه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجبران خليل جبران: الفرق بـين العاقل والاحمق : العاقل ينظر دائماً إلى مد", "answer": "بصره ، و الأحمق ينظر إلى ما بين قدميه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجبران خليل جبران: من يشغله صوت الماضي", "answer": "لا يستطيع مخاطبة المستقبل.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن القيم: كفران النعمة يجعل عاقبتها شقـاءً و بلاءً ، مع أن المنعم عليه يستمتع بها إلى أجل . و الصبر على المصيبة يجعل عاقبتها ثواباً و تفريجاً مع أن المصاب بها ناله شئ من", "answer": "الضرر ، و بما أن العاقبة في الرؤية الإسلامية هي كل شيء ؛ فان الموقف من أحداث الحياة المختلفة والتي يقرر عواقبها ـ يعد هو القضية الجوهرية التي تستحق أعظم العناية .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسي اس لويس: لن تكون أبدا أكبر سناً من أن تضع", "answer": "هدفا جديدا أو أن تحلم حلما جديدا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام شكسبير: الشكوك تتصيد دائماً", "answer": "العقول المذنبة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل صيني: الحكيم يغفر إساءة", "answer": "الجاهل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل صيني: لن تستطيع أن تمنع طيور الهم أن تحلق فوق رأسك ،", "answer": "و لكنك تستطيع أن تمنعها من أن تعشش في رأسك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالاسكندر المقدوني: لا يوجد مستحيل", "answer": "أمام من يحاول.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل عربي: من يكثر ماله ،", "answer": "يتعب قلبه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفولتير: إن المكان الوحيد الذي أستطيع أن أسند رأسي", "answer": "عليه وأنام مرتاحا مطمئنا هو حِجْر أمي.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل انجليزي: إذا شاورت العاقل ،", "answer": "صار عقله لك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعلي الطنطاوي: رضا الناس غاية لاتدرك ورضا الله", "answer": "غاية لاتترك، فاترك مالايدرك وادرك مالايترك.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـديل كارنيجي: إن الإقدام على حل أي مشكلة يجب أن", "answer": "يسبق بتوصيف جيد أو مقبول لها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـروجر فريتس: أعظم قيمة للسكوت تكون عندما تسكت طويلا حتى", "answer": "تتعرف على الحقائق كلها قبل أن تتحدث .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى السباعي: لا تسعد الامة إلا بثلاثة : حاكم عادل ،", "answer": "و عالم ناصح ، و عامل مخلص .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنورمان كازنس: لولا الأمل في الغد لما", "answer": "عاش المظلوم حتى اليوم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهيلين كيلر: كل شئ له نكهته ، حتى الظلام و الصمت .. و انا", "answer": "تعلمت ان أكون سعيدة بصرف النظر عن الحالة التي انا فيـها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـليو تولستوي: لا علاقة للنجاح بما تكسبه في الحياة أو", "answer": "تنجزه لنفسك، فالنجاح هو ما تفعله للآخرين.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن رشد: الله لايمكن أن يعطينا عقولا و", "answer": "يعطينا شرائع مخالفة لها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـألفرد ويتني جريسولد: إن الذين لا يعتبرون من أخطاء الماضي", "answer": "مكتوب عليهم تكرارها مرة أخرى .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد حسنين هيكل: كن صادقاً ، و تذكر دائماً أن أول", "answer": "الصدق أن تكون صادقاً مع الله سبحانه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجيم رون: لم يعد بوسعنا الآن إهدار الكثير من الوقت لفعل الأشياء البسيطة،", "answer": "بل أصبح علينا أن نقضي القليل من الوقت لفعل الأشياء العظيمة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبرتراند راسل: القليل جدا من الحرية يجلب الركود ،", "answer": "والكثير جدا منها يجلب الفوضى .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبرتراند راسل: الحرب لا تحدد من هو المصيب،", "answer": "بل تحدد فقط من هو الباقي.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمقولة فرنسية: إذا جاءك الطعن من الخلف فهذا", "answer": "يعني انك في المقدمة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكارل فون كلاوزفيتز: على القائد ان يقف صامداً كالصخرة", "answer": "التي تتحطم عليها الامواج .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل عربي: كيف أعاهدك وهذا أثر", "answer": "فأسك ؟ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل عربي: أطرق و الحديد", "answer": "ساخن .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسالي كيمبتون: من الصعب أن تحارب عدواً", "answer": "يستطيع قراءة أفكارك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفولتير: العمل يبعد عنا ثلاث آفات خطيرة :", "answer": "الضجر، و نزعة الشر، و العوز .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمكسيم غوركي: تبدو السعادة دائما صغيرة عندما تمسكها في يديك، لكنك", "answer": "إذا تركتها أدركت فورا كم كانت كبيرة وغالية.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالحسن البصري: من خاف الله أخاف الله منه كل شيء،", "answer": "ومن خاف الناس أخافه الله من كل شيء", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابو حامد الغزالي: السعادة كلها في أن يملك الرجل نفسه ،", "answer": "و الشقاوة كلها في أن تملكه نفسه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبروس لي: استوعب كل ما هو مفيد ، و", "answer": "اضف الى نفسك أشياء من اختراعك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـانطوني روبنـز: لكي تتخاطب مع الآخرين بطريقة فعالة ، يجب عليك أن تـدرك أننا جميعا مختلفون في الطريقة", "answer": "التي نفهم بها العالـم ، و نـستخدم هذا الـفهم كدليل يرشدنا إلى الأتصال بالآخرين .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل انجليزي: لا تغرنك المظاهر ، فليس", "answer": "كل ما يلمع ذهباً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل انجليزي: إذا نظف كل منا أمام", "answer": "بيته صار الشارع نظيفاً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكويشي تازوكاموتو: مائة شخص يتقدمون خطوة افضل من", "answer": "شخص واحد يتقدم مائة خطوة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنابليون بونابرت: العباقرة ... شهب كتب عليها", "answer": "ان تحترق لانارة شعوبها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابراهام لنكولن: كلما كان سقوطك أقوى ،", "answer": "فاجعل ارتدادك يكون اعلى .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن تيمية: الجزع لا يدفع القدر و", "answer": "لكن يحبط الأجر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن تيمية: ماندم من استخار الخالق وشاور", "answer": "المخلوقين، وثيت في أمره.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبيتر تي مكينتر: لا تأتي الثقة بالنفس من خلال كونك دوما ً على حق ،", "answer": "بل من خلال كونك غير خائف من أن تكون على خطأ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفيوليتا بارا: لا تبك إذا ذهبت الشمس ،", "answer": "فدموعك ستحجب عنك رؤية النجوم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجبران خليل جبران: التحليل ... هو عملية تفكير منطقي تركز", "answer": "البحث عن اجابة واحدة و محددة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنورمان فنسنت بيل: قد تتحمل الالم ساعات ، لكن", "answer": "لا ترض باليأس لحظة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام شكسبير: إذا كنت صادقا فلماذا", "answer": "الحلف ؟ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعباس محمود العقاد: ليس الحاسد هو الذي يطمع أن يساويك بأن يرقى إليك ؛", "answer": "بل هو الذي يريد أن تساويه بأن تنزل إليه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن رشد: من تأنى نال", "answer": "ما تمنى.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد الغزالي: التحدي الذي يواجه كل ثـقافة يكمن في محافظتها علـى تماسكها الخاص و توازنها الذاتي أثناء تلبيتها لمطلبي الثبات و التغير في", "answer": "المعترك الحضاري .. هـذا في الحقيقة مشروط بوعي أهل الثـقافة في المبادئ و الأصول الكبرى التي تشكل البنـى العميقة للثقافة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبرتراند راسل: معظم الناس يفضلون الموت على التفكير .. و", "answer": "في الحقيقة فإن هذا ما يفعلونه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبرتراند راسل: ديمقراطياتنا العظيمة ما تزال تميل إلى الاعتقاد", "answer": "بأن الغبي أكثر ميلا للأمانة من الماهر.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد الحميد كشك: الدهر مدرسة أساتذتها", "answer": "الأيّام والليالي.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل عربي: صاحب الحاجة", "answer": "أعمى .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمالكوم فوربس: أكبر خطأ يرتكبه الناس في الحياة أنهم", "answer": "لا يحاولون أن يقتاتوا مما يستمتعون بفعله.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكلارنس دارو: عندما ينهار احترام الحقيقة ، تصبح", "answer": "كل الاشياء عرضة للشك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفيثاغورس: لا تقل القليل بكلمات كثيرة", "answer": "، بل الكثير بكلمات قليلة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل انجليزي: العامل المهمل يلقي باللائمة", "answer": "على أدواته .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل ياباني: الدنيا معلم حقيقي ، لكنهل", "answer": "تتقاضى أجراً كبيراً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل ياباني: السعادة صحة جيدة،", "answer": "وذاكرة سيئة", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل إفريقي: السكين الحادة جداً", "answer": "تجرح غمدها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـآرثر شوبنهاور: الإرادة هي الفكرة ، و", "answer": "العزيمة هي الروح .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابراهام لنكولن: احذر أن تتحول انطباعاتك الاولية عن المواقف السلبية التي", "answer": "تمر بك مع بعض الاشخاص الى قناعات نهائية .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس كارليل: ليس للاقتناع قيمة إذا لم", "answer": "يتحول إلى سلوك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس كارليل: العبقرية قدرة غير محدودة على", "answer": "احتمال بذل الجهد .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى صادق الرافعي: إذا عرضت عليك أمانة المنصب و حملتها، فتذكر أنها تكليف ستسأل عنه يوم الدين ، أما إذا اعتقدت ـ و", "answer": "لو لوهـلة ـ أنها تشريف يهابك و يحترمك بسببها الخلق ، فتذكر هيبة المحشر لتنسى ترهات ما اعتقدته .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن القيم: الرجل الجليل الذي له في الإسلام قدم صالح و آثار حسنة قد تكون منه الهفوة والزلة ، هو فيها معذور ، بل", "answer": "و مأجور لاجتهاده ، فلا يجوز أن يتبع فيها و لا أن تهدر مكانته و إمامته و منزلته من قلوب المسلمين .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـباولو كويلو: نحن البشر، نعاني مشكلتين كبيرتين : الأولى، أن", "answer": "نعرف متى نبدأ، والثانية، أن نعرف متى نتوقف.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعباس محمود العقاد: فلسفة حياة في بضعة سطور: غناك في نفسك، وقيمتك في عملك، وبواعثك أحرى", "answer": "بالعناية من غاياتك، ولا تنتظر من الناس كثيرًا تحمد عاقبته بعد كل انتظار.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـثيودور روزفلت: اذا كان لديك رغبة حقيقية للتخلص من أي عادة مدمرة", "answer": "، فاعلم أنك قد شفيت بالفعل بنسبة . %٥١ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالشافعي: استعينوا على الكلام بالصمت،", "answer": "وعلى الاستنباط بالفكر.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفرانسيس بيكون: الافراط في التواضع يجلب", "answer": "لك المذلة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن عطاء الله السكندري: رُبَّ معصية أورثت ذلاً و إنكساراً خيرٌ", "answer": "من طاعة أورثت عزاً و إستكباراً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعمرو سليم: الجميع يبحث عن القائد .. ماهو القائد ؟ هل هو من الملائكة ؟", "answer": ".. لا ! .. بل هو من البشر و لكنه غير عادي .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد الحميد كشك: النفس كالزجاجة ، إن لم", "answer": "يملأها شيء ملأها الهواء .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمقولة لاتينية: اذا اردت السلام", "answer": "فاستعد للحرب .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأحمد خالد توفيق: معنى الصـداقة هو أنني ـ تلقائياً ـ أراك", "answer": "جديراً بأن أئتمنك على جزء من كرامتي .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـغسان كنفاني: الإنسان قضية .. كم من الأحداث البسيطة تغير مجرى حياة الإنسان و تحدد مستقبله ، فعقدة السبحة رغم أنها اصغر من أي حبة", "answer": "من حباتها ، لكن إذا ما فلتت تكرالسبحة بكاملها ، و أحيانا يخرج ماعز من اجل قشرة فاكهة فيجر القطيع خلفه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمهاتير محمد: الغالبية العظمى من المسلمين تعيش في عالم وهمي، يُصَوَّر", "answer": "فيه الضعف على أنه قوة، ويُعَدُّ الإخفاق نجاحاً.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنابليون بونابرت: انني القي بنفسي وسط المآزق ، ثم", "answer": "أفكر بعد ذلك في ايجاد الحلول .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـروبرت شولر: الإنسان بمجرد أن يحدد لنفسه هدفاً واضحاً تقفز إمكاناتـه قفزة إلى الأعلى ، و يزداد نشاطه", "answer": "، و يتيقظ عقله ، و تتحرك دافعيته، و تتولد لديه الأفكار التي تخدم أغراضه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـديل كارنيجي: بتصور اهدافك ، تدفع عقلك اللاواعي الى جعل", "answer": "تلك الصور الذهنية تتحول الى حقائق ملموسة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـديل كارنيجي: دقة الملاحظة سبيلك الى", "answer": "ذاكرة جيدة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـديل كارنيجي: اسأل نفسك بانتظام ماهو الاستخدام الامثل لوقتي في هذه", "answer": "اللحظة و لا تقتل الوقت أو تهدره .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابراهام لنكولن: أعز صديق لي هو الشخص", "answer": "الذي يمنحني كتابًا لم أقرأه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاندرو كارنيجي: خذوا منا كل مصانعنا و آلاتنا و اتركوا لنا ادارتنا المنظمة لا", "answer": "غير ، و في ظرف أربع سنوات سوف نسترد مجدنا كاملاً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن تيمية: يساعدنا الصبر على ان نقلل ما نهدره", "answer": "من وقت و طاقة و مال .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن سينا: من لطف الله تعالى بعباده ألا يجمع عليهم الهموم و المصائب مرة واحدة ، بـل يكرمهم و يعطيهم", "answer": "و يفرحهم و يقلبهم في النعم ، فإذا ابتلاهم مرة ، صبر القلة ، و نكر الكـثرة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى السباعي: لم يكن أهل الخير في عصر من عصور التاريخ أكثر عدداً من أهل الشرك أو يساوونهم", "answer": "، و لكن عصور الخير هي التي تـمكن فيها أهل الخير من توجيه دفتها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس كارليل: أفضل تأثير لكتاب ما هو أن يدفع", "answer": "القارئ للعمل من تلقاء ذاته .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى صادق الرافعي: عملك شخصك", "answer": "الحقيقي.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام شكسبير: قد يحارب الجبناء اذا", "answer": "لم يستطيعوا الفرار .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل فارسي: الحذر ليس بجبن ، كما", "answer": "ان التهور ليس بشجاعة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعباس محمود العقاد: إن في الحياة ألمًا كبيرًا , و إن سرور الحياة أكبر من ألمها", "answer": ", و لكن الحياة نفسها أكبر من كل ما فيها من الألم والسرور.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالشافعي: الفقيه .. هو الفقيه بفعله و خلقه", "answer": "، و ليس بنطقه و مقاله .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعمرو سليم: الناس يواكبون الحدث ، لكن", "answer": "القائد يسابق الحدث .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل صيني: في اللغة الصينية تتكون كلمة \"كارثة\" من حرفين", "answer": ": الأول يمثل الخطر والأخر يمثل الفرصة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل صيني: لولا العمل لانقرض", "answer": "الناس .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـآلبرت اينشتاين: الحياة مثل سياقة الدراجة، بجب أن", "answer": "تتقدم دون أن تفقد توازنك.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابو حامد الغزالي: لو عالج الطبيب جميع المرضى", "answer": "بنفس الدواء لمات معظمهم.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس هكسلي: النجاح لا يحتاج الى كثير من العلم", "answer": "، و لكنه يحتاج الى الحكمة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـواشنطن إيرفنج: العقول العظيمة لديها أهداف أما", "answer": "الاخرى فلديها رغبات .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل ايطالي: استعد لعدوك و كأنه أسد ،", "answer": "حتى لو كان فأراً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل لاتيني: ليس هناك عدو", "answer": "تافه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالمهاتما غاندي: القوة لا تأتي من مقدرة جسمانية ،", "answer": "بل تأتي بها إرادة لا تقهر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـديل كارنيجي: الادارة هي لعبة فكرية ، و كلما فكرت بطريقة أفضل كلما حققت نتائج أعظم ،", "answer": "لذا فكر جيداً و انتق من يفكر ، و اعمل مع من يفكر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـديل كارنيجي: توظيب الافكار قبل", "answer": "توظيب الاعمال .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابراهام لنكولن: معظم الرجال تقريبا يمكنهم تحمل الصعاب ، لكن إن", "answer": "أردت اختبار معدن رجل فاجعل له سلـطة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن تيمية: الجزع عند المصيبة ..", "answer": "مصيبة اخرى .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى السباعي: زر السجن مرة فـي العمر لتعرف", "answer": "فضل الله عليك في الحرية .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهنري فورد: لا يوجد شئ صعب عملياً اذا", "answer": "قمت بتقسيمه الى أعمال صغيرة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى صادق الرافعي: أشد ما في الكسل أنه يجعل", "answer": "العمل الواحد وكأنه أعمال كثيرة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبورمان: لا تعتقد أن نهايه الأشياء هي نهاية العالم", "answer": "، فليس الكون هو ما تراه عيناك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـونستون تشرشل: الشجاعة اعظم صفة في الشخص لان", "answer": "بقية الصفات تأتي نتاجاً لها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن نباتة السعدي: احـرص على الموت ،", "answer": "توهب لك الحياة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد الله بن المقفع: لا يمنعك صغر شأن انسان من اجتناب", "answer": "ما رأيت من رأيه صوابا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنجيب محفوظ: قد يبدو يسيراً أن تعيش في قمقم أنانيتك ، لكن", "answer": "من العسير أن تسعد بذلك إذا كنت إنساناً حقـاً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبرتراند راسل: كون المرء ليس متأكدا تماما هو على", "answer": "ما أظن أحد الأمور الضرورية للعقلانية.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفرانك كلارك: عندما لا تصل الى حل للمشكلة ، اترك التـفكير فيها فترة زمنية ليرتاح", "answer": "ذهنك من عناء التفكير ، مما يساعدك على تخيل آفاق جديدة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـماوتسي تونغ: لكي يستطيع أي تعبير أو شعار أن يلهم و يحرك الجماهير ، فانه لابد أن يكون", "answer": "مزيجاً بين التحديد الذي لا يسمح بالخطأ ، و الابهام الذي لا يقمع الخيال .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـميخائيل نعيمة: الحرب ـ لو يعلمون ـ لا تستعر نيرانها في اجواف", "answer": "المدافع ، بل في قلوب الناس و أفكارهم ايضا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـميخائيل نعيمة: كم من كتاب أفصح", "answer": "ما فيه بياضه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمقولة إيطالية: من يقل الحقيقة عليه أن", "answer": "يتوقع الطرد من تسع مدن.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـارنولد توينبي: أفضل الانجازات التي يمكن تحقيقها هو ان نضفي", "answer": "عنصر المتعة و التشويق الى العمل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن باديس: اذا علمت ولداً فقد علمت فرداً .. و", "answer": "اذا علمت بنتاً فقد علمت أمة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـريموند اينمون: إذا كنت تبحث عن فكرة مبتكرة ، فاذهب لتتمشى", "answer": "، فالالهام ينزل على الاشخاص الذين يمشون .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـويل ديورانت: المشكلة في معظم الناس أنهم يفكرون بأمنياتهم أو", "answer": "بمخاوفهم بدلاً من أن يفكروا بعقولهم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد بن عبد الكريم الخطابي: الاستعمار ملة", "answer": "واحدة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد بن عبد الكريم الخطابي: الحرب ضد الاستعمار", "answer": "وسيلة لتقارب الشعوب.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعلي ابن أبي طالب: الفرصة تمر مر السحاب،", "answer": "فانتهزوا فرص الخير.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابراهام لنكولن: الامر يتطلب من الشجاعة لفعل الأمر الصحيح", "answer": "أكثر من الخوف من فعل الخطأ.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابراهيم الفقي: إن تجربة في الماضي اخفقت في التفاعل معها بايجابية ، لا تعني بالضرورة انك ستخفق معها لو تكررت من جديد في المستقبل ، ذلك", "answer": "انك اليوم ، بافكارك و مشاعرك و صفاتك و قابلياتك ، ليس أنت كما بالامس .. فلا يمكن ان يتكرر التفاعل بنفس السلبية .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجان جاك روسو: تكمن جذور الإنجاز الحقيقي في رغبتك", "answer": "أن تصبح أفضل ما يمكنك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن سينا: المستعد للشئ تكفيه", "answer": "اضعف اسبابه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـارسطو: من لم يعد صديقك ،", "answer": "لم يكن صديقك أبداً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجوهان ولفجانج فون جوته: ما لا نستطيع فهمه بالكامـل", "answer": "لا نستطيع السيطرة عليه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى صادق الرافعي: إذا لم تزد على الحياة", "answer": "شيئا فأنت زائدٌ عليها.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفكتور هوجو: سر العبقرية هو أن تحمل روح الطفولة إلى", "answer": "الشيخوخة، ما يعني عدم فقدان الحماس أبدا.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفريدريك شيلر: صوت الأغلبية ليس", "answer": "إثبـاتا للعدالة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس جيفرسون: ثمن الحرية هو", "answer": "اليقظة الدائمة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد الله بن المقفع: من خفي عليه عيبه", "answer": "خفيت عليه محاسن غيره.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعباس محمود العقاد: التجارب لا تقرأ في الكتب و لكن", "answer": "الكتب تساعد على الانتفاع بالتجارب .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـانطوني دانجيلو: أكبر هدية يمكنك أن تقدمها لنفسك هو", "answer": "أن تعطيها جانبا من اهتمامك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابو جعفر المنصور: اعطني اذنك اعطك صوتاً ..", "answer": "اعطني عقلك اعطك فكرة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـماري كوري: كن أقل فضولا بالناس ،", "answer": "اكثر فضولا بالأفكار .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجون كنيدي: احرص على ألا تتبع الاقوال", "answer": "الذهبية بأفعال من صفيح .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالشافعي: هم السعيد آخرته ، و", "answer": "هم الشقي دنياه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبرتراند راسل: أحد العناصر التي لا غنى عنها للسعادة", "answer": "هو افتقاد المرء لبعض ما يريد.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبرتراند راسل: الديمقراطية عملية تمكن الناس من", "answer": "اختيار الرجل الذي ينال اللوم.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالحسن البصري: استوى الناس في العافية فاذا", "answer": "نزل البلاء تباينوا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسلمان العودة: خذ من اليوم عبرة،", "answer": "وخذ من الأمس خبرة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـليوناردو دافنشي: إن الطبيعة لطيفة معنا لانها تجعلنا نجد", "answer": "المعرفة حيثما أدرنا وجوهنا في العالم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجاكسون براون: لا تقل إنه ليس لديك الوقت ، فلديك كل يوم نفس عدد الساعات الذي كان لدى \"هيلين كيلر\"", "answer": "و \"باستور\" و \"مايكل أنجلو\" و \"ليوناردو دافينشي\" و \" توماس جيفرسـون\" و \" ألبرت آينشتاين\" .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل انجليزي: إذا جعلت الليل ليلاً و النهار", "answer": "نهاراً ، تكون سعيداً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل انجليزي: النجاح يكسبك الأصدقاء", "answer": "والمصائب تختبرهم.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـادوارد ديمنج: الشركة تتعرض احياناً للخسارة بسبب بذل بعض الأشخاص لأفضل و", "answer": "أخلص الجهود ، و لكن في الاتجاه الخاطئ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعلي ابن أبي طالب: اصبر قليلا فبعد العسر تيسير ...", "answer": "وكل أمر له وقت وتدبير", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمهاتير محمد: إن التنمية الاقتصادية والاجتماعية لا تحدث بين", "answer": "عشية وضحاها، وعلى الناس أن يتحركوا لإحداثها.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبديع الزمان النورسي: إنّ من يعتمد بهويّة عجزه على سلطان الكون الذي بيده أمر \"كن فيكون\" كيف يجزع ويضطرب؟ بل يثبت أمام", "answer": "أشدّ المصائب، واثقا بالله ربه، مطمئنّ البال مرتاح القلب و هو يردّد: \"إنّا لله و إنّا إليه راجعون.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـطاغور: إذا لم يكن لديك شيئاً تعطيه للآخرين ، فتصدق بالكلمة الطيبة", "answer": "، و الابتسامة الصادقة ، و خالق الناس بخلق حسن .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس اديسون: أن أمي هي التي صنعتني،", "answer": "لأنها كانت تحترمني وتثق في.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـارسطو: الزمن يحل المشاكل و", "answer": "يجعلها قديمة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـرالف والدو امرسون: إن مقياس الإنسان هو", "answer": "تقديره لقيمة الوقت .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس كارليل: ما نكونه يعتمد على ما نقرؤه بعد أن يفرغ كل", "answer": "الأساتذة من تعليمنا؛ فمجموعة من الكتب أفضل جامعة على الإطلاق.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس كارليل: شخص بلا هدف مثل", "answer": "سفينة بلا دفة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج برناردشو: المرأة هي المصيدة الوحيدة", "answer": "التي تطاردها الفئران.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام شكسبير: من خلال أشواك الخطر", "answer": "نحصل على زهور السلام.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن حزم الاندلسي: قطرة الماء تثقب الحجر ، لا", "answer": "بالعنف و لكن بتواصل السقوط .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن رشد: الجهل يؤدي إلى الخوف، الخوف يؤدي إلى الكراهية،", "answer": "الكراهية تؤدي إلى العنف، هذه هي المعادلة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن رشد: اللحية لا", "answer": "تصنع الفيلسوف.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعز الدين القسام: حرص القصص القرآني على أن يلقي في روع السلم أن رسالات الأنبياء ـ عليهم السلام ـ تملك طاقه الانتصار و الغلبة مهما", "answer": "كانت فداحة الخطوب التي تواجهها.. و هذا ماعلينا أن نتشبع به في هذه الأيام التي سيطر فيها اليأس و الإحباط .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن خلدون: الظلم مؤذن", "answer": "بخراب العمران.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسفيان الثوري: يأتي على الناس زمان", "answer": "تموت القلوب وتحيى الأبدان.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام جيمس: أعظم اكتشاف قام به جيلي هو اكتشاف أن الإنسان", "answer": "قادر على تغيير حياته عن طريق تغيير سلوكه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفرانك كلارك: إذا استطعت العثور على طريق خالٍ من المعوقات،", "answer": "فهو غالبا لا يؤدي إلى أي مكـان .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفريدريك نيتشه: فقط الموسيقى المريضة هي التي", "answer": "تجني أرباحاً هذه الايام .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأحمد ياسين: المؤمنون يستمدون زادهم من ربهم أولاً ، و من دينهم ثانيا ،", "answer": "و من دعم أهلهم و اخوانهم ثالثـًا و ينتظرون النصر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـآلبرت اينشتاين: الأفكار المفهومة ، كالأطعمة المهضومة ،", "answer": "هي التي تفيد الجسم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمالكوم اكس: إغرس اليوم شجرة تنم", "answer": "في ظلها غدا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفولتير: من الأفضل أن نجازف بحماية", "answer": "مذنب من أن ندين بريئاً.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأوسكار وايلد: إن تعبت في المعروف فان التعب يزول و المعروف يبقى ، و", "answer": "إن تلذذت في الاثم فان اللذة تزول و الاثم يبقى .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأحمد خالد توفيق: الحل الوحيد للمشاكل النفسية هو: لا", "answer": "تكن عاطلا ولا تكن وحيداً.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفيودور ديستوفسكي: تعلم واقرأ الكتب الهامة والقيّمة.", "answer": "ودع الحياة تتكفل بالباقي.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل انجليزي: دماغ الكسلان معمل", "answer": "الشيطان .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل انجليزي: أضعف أنواع الحبر أفضل", "answer": "من أقوى ذاكرة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل روسي: يظل اللص يرتعد كلما", "answer": "رأى شرطياً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوارن بافيت: أحدهم يجلس في الظل اليوم، لأن شخصا آخر قام", "answer": "بزرع شجرة في ذاك المكان منذ زمن بعيد.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأحمد ديدات: قول أحدهم ” النساء ” سبب الفساد ، وأنا أقول لا أنكر ذلك وأكبر", "answer": "دليل حين تتعب 9 أشهر لتلد شاب أحمق مثلك ليقول النساء سبب الفساد.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـريتشارد برانسون: لن تصبح رجل أعمال ناجح بارتداء بذلة باهظة الثمن فقط،", "answer": "بل بأن تكون صادقا مع نفسك وأفكارك وأن تهتم بمبادئك.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعمر بن عبد العزيز: انثروا القمح على رؤوس الجبال لكي لا", "answer": "يقال جاع طير في بلاد المسلمين.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمهاتير محمد: الإسلام لا يعلِّمنا أن نكون أنانيين نؤدي العبادات لكسب الأجر", "answer": "لأنفسنا فقط وأن نتجاهل واجباتنا المفروضة علينا لصالح المجتمع الإسلامي.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنابليون بونابرت: الإرادة القوية تقصر", "answer": "المسافات .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابراهام لنكولن: مهما كنت ...", "answer": "كن جيدا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـارسطو: ليس خطأ أن تعود ادراجك ما دمت قد", "answer": "عرفت انك مشيت في الطريق الخطأ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجان جاك روسو: لو كان العالم في كفة و", "answer": "أمي في كفة لاخترت أمي .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن سينا: اعلم أن الألم الذي تحيد عنه و تخشى منه ، هو في أصله نعمة ، لا يعلمها كثير من الناس ، فهو يعلمك الصبر و يصقل نفسك،", "answer": "و ينذرك بوجود علة في جسدك و يلزمك بأن تكون واقعياً فيجعلك تشعر بآلام الآخرين ، و فوق هذا فهو يقربك من خالقك فتشعربحاجتك الماسة إليه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـارسطو: يجب أن تثق بنفسك .. و اذا لم تثق", "answer": "بنفسك ، فمن ذا الذي سيثق بك ؟ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجوهان ولفجانج فون جوته: من الخطأ أن تكون الامور الاكثر أهمية", "answer": "تحت رحمة الامور الاقل أهمية .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجوهان ولفجانج فون جوته: المعرفة وحدها لا تكفي ،", "answer": "لابد ان يصاحبها التطبيق .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس كارليل: إن تاريخ العالم ليس إلا", "answer": "سيرة الرجال العظماء .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى صادق الرافعي: ثلاث أرواح لا تَصْلُح روح الانسان إلا بها: روح الطبيعة", "answer": "في جمالها، وروح المعبد في طهارته، وروح القبر في موعظته.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى صادق الرافعي: من سحر الحب أن ترى وجه من تحب", "answer": "هو الوجه الذي تضحك به الدنيا، وتعبس أيضاً.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام شكسبير: الشفقة جوهر القانون، ولا يَستخدِم", "answer": "القانون بقسوة إلا الطغاة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعباس محمود العقاد: الكتب كالناس ، منهم السيد الوقور و منهم السيد الطريف و منهم الجميل الرائع و الساذج الصادق ، و منهم الخائن و الجاهل", "answer": "، و الوضيع و الخليع ... و الدنيا تتسع لكل هؤلاء و لن تكون المكتبة كاملة إلا إذا كانت مثلاً كاملاً للدنيا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـليو تولستوي: إننا نبحث عن السعادة غالباً وهي قريبة منا ، كما نبحث", "answer": "في كثير من الأحيان عن النظارة و هي فوق عيوننا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـثيودور روزفلت: اجعل عينيك على النجوم ، و", "answer": "اجعل قدميك على الارض .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكفاح فياض: إن المعرفة لم تعد قوة في عصر السرعة والإنترنت", "answer": "والكمبيوتر ، إنما تطبيق المعرفة هو القوة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـطارق السويدان: لا تتحدى انساناً ليس", "answer": "لديه ما يخسره .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن الجوزي: اعلم أن الزمان لا يثبت على حـال كما قال عز وجل : (( و تلك الأيام نداولها بين الناس )) ، فتارة فـقر و تارة غنى ، و تارة عز و تارة ذل ، و تارة", "answer": "يفرح الموالي و تارة يشمت الأعادي . و العاقل من لازم أصلاً على كل حال : و هو تقوى الله ، والمنكر من عزته لذة حصلت مع عدم التقوى فإنها ستزول و تخليه خاسرا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبيل جيتس: أنا لست عملاقاً ..", "answer": "العمل هو العملاق .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبيل جيتس: الحياة التي نراها في الافلام السينمائية ليس حقيقية .. في الواقع ، لا يقضي الناس", "answer": "أوقاتهم في الاجازات و اللعب و ارتياد النوادي ، بل عليهم الذهاب الى العمل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجون ميلتون: نادراً ما تساعد الظروف", "answer": "العظماء من الناس .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام جيمس: إذا تقابل رجلان، فإن الموجودين في الواقع يكونون ستة أشخاص: فهناك كل رجل كما", "answer": "يرى نفسه، وكل رجل كما يراه الأخر، وكل رجل كما هو فعلاً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل صيني: عليك بتجفيف ماء البحر كي", "answer": "تستطيع القضاء على السمك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفرانك كلارك: أعتقد أن افضل السبل لحل مشكلة هو", "answer": "أن تجد بعض الفكاهة فيها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل عربي: الخطُ الحسن يزيد", "answer": "الحق وضوحاً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاسحاق نيوتن: إذا كنت قد اكتشفت أية اكتشافات ذات قيمة ، فلقد حدث", "answer": "ذلك جراء الانتباه الصبور أكثر من أية مهارة اخرى .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفولتير: أيتها الصداقة لولاك لكان المرء وحيدا، وبفضلك يستطيع المرء", "answer": "أن يضاعف نفسه وأن يحيا في نفوس الآخرين.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـارنولد توينبي: ليست العبرة في كثرة القراءة ،", "answer": "بل في القراءة المجدية .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـدو ديفان: بعد المسافة لا يهم ... الخطوة", "answer": "الأولى فقط هي الأكثر صعوبة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل ياباني: لا تبح بسرك", "answer": "لخادمك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـدان ميلمان: السر في التغيير يكمن في توجيه طاقتك في", "answer": "عمل شيء عمل جديد، وليس محاربتك لما مضى.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأندريه تاركوفسكي: هناك من يحلم بالنجاح ،", "answer": "وهناك من يستيقظ باكراً لتحقيقه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبديع الزمان النورسي: مَنْ حسُنت رؤيته حَسُنتْ رَوِيّتُه،", "answer": "ومن حسُنت رويّته استمتع بحياته.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالمهاتما غاندي: اذا خيرت بين العنف و قبول", "answer": "الذل ، فاختر العنف .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنابليون بونابرت: من لا يمارس الفضيلة إلا لاكتساب", "answer": "الشهرة كان أقرب الى الرذيلة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـروبرت شولر: ابن حلـماً ، و", "answer": "سوف يبنيك الحـلم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـديل كارنيجي: الطريق الملكي لقلب الرجل هو التحدث", "answer": "معه عن أكثر ما يقدره.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن تيمية: الجزع أتعب من", "answer": "الصبر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجان جاك روسو: قد تغفر لك المرأة القسوة والظلم، لكنها", "answer": "لا تغفر لك عدم الاهتمام بها.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجوهان ولفجانج فون جوته: في النظام الاسلامي ، الدولة تخدم الناس أولاً و ترعى شؤونهم .. بينما الدولة في النظام العلماني", "answer": "الغربي تخدم الشركات متعددة الجنسيات قبل كل شئ و ترعى مصالحها على حساب مصالح الناس .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس كارليل: أرني الرجل الذي تبجله ،", "answer": "و سأعرف من أنت .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى صادق الرافعي: ألا ما أشـبه الإنسـان في الحياة بالسفينة في أمواج هذا البحر .. إن ارتفعت السفينة أو انخفضت أو مادت ، فـليس ذلك منها وحدها ، بل ما حولها . و لـن تستطيع هذه السفينة أن تملك", "answer": "من قانـون ما حولها شيئاً ، و لكن قانونها هي الثبات ، و التـوازن، و الاهتداء إلى قصدها ونجاتها في قانونها .. فلا يعتبـن الإنسـان على الدنيا وأحكامها ، و لكن فليجتهد أن يحـكم نفسه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـستيفن كوفي: كل من حقق نجاحاً مالياً و عملياً سيخبرك أنه عليك في بداية حياتك العملية أن تعمل بذكاء و", "answer": "شقاء .. عـليك أن تدفع ثمن النجاح مقدماً و كاملاً ، و ليس هناك طريق مختصر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام شكسبير: الحاجة تزرع في", "answer": "المرء العادة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـافلاطون: كل بداية لها نهاية ، و هذه", "answer": "النهاية هي البداية لشئ آخر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالزمخشري: حسن الخلق يستر كثيراً من السيئات ، كما", "answer": "أن سوء الخلق يغطـي كثيراً من الحسـنات .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـموليـير: كلما كبرت العوائق ، كلما عظم", "answer": "المجد المترتب على تجاوزها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـطه حسين: أصعب فصول الحكمة في الحياة هو ان", "answer": "تعرف كيف تصبح شيخاً كبيرا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـماري كوري: يكفيك من اخطاء الماضي وقفة اعتبار تعطيك دفعة", "answer": "جديدة في طريق الحق و الصـواب .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـطارق السويدان: عندما تجدف لقاربك بنفسك", "answer": "يمكنك توجيه مساره .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالشافعي: من سمع بأذنه صار حاكياً، ومن أصغى بقلبه", "answer": "كان واعياً، ومن وعظ بفعله كان هادياً.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاحمد بن حنبل: إنْوِ الخير فإنك لا تزال", "answer": "بخير ما نويت الخير.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل عربي: عصفور باليد خير من", "answer": "عشرة على الشجرة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبلزاك: من السهل ان تجد في السنة مئة صديق ، و", "answer": "لكن من الصعب ان تجد صديقاً لمئة سنة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمقولة إيطالية: السعادة خزانة صغيرة، في", "answer": "داخلك مفتاحها المفقود.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفولتير: الحياة طفل ينبغي ملاطفته", "answer": "حتى ينام .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفولتير: الصداقة هي زواج الروح،", "answer": "وهذا الزواج معرض للطلاق.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد الكريم بكار: غدا سأكون رائعا ، غدا سأفهم كل شئ ، غدا سأكون محط", "answer": "انظار العالم ... لكن المشكلة أن هذا الغد لا يأتي أبدا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد اقبال: أعلى فن هو ذلك الذي يوقظ قوة الإرادة", "answer": "النائمة فينا، ويستحثنا على مواجهة الحياة في رجولة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـحسن الهضيبي: لم نشاهد انغلاقاً شديداً في دولة إلا رأينا بعده انفتاحاً غـير منضبط لا يقل", "answer": "في ضرره عن الانغلاق ، و النتيجة فقد التوازن و الاعتدال في الحالتين .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـآدم سميث: العلم هو الترياق المضاد للتسمم", "answer": "بالجهل و الخرافات .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفيودور ديستوفسكي: هذه مبادئي في الحياة : الصمود عند الإخفاق , رباطة الجأش عند", "answer": "النجاح , والإمتناع عن الإضرار بأحد على أية حال من الأحوال.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـادوارد دي بونو: في التفكير الإبداعي ليس مشكلة أن تكون على خطأ و أنت في طريقك إلى الحل؛ لأنه قد يكون", "answer": "من الضروري أن تمر فـي منطقة خطأ كي تصل إلى موقف يمكنك رؤية الممر الصحيح من خلاله .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـيوسف القرضاوي: إضاعة الوقت جريمة انتحار بطيء ترتكب على مرأى و مسمع من الناس و لا", "answer": "يعاقب عليها أحد ، فمن قتل وقته فقد قتل في الحقيقة نفسه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـدونالد هربان: لسنا بحاجة لزيادة ثرواتنا بقدر حاجتنا لخفض", "answer": "احتياجاتنا ، فالاستغناء عن الشيء كامتلاكه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل انجليزي: عمل الجميع ليس", "answer": "عمل أحد .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل انجليزي: لن يشكرك الأعمى على", "answer": "مرآة تهديها إليه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل فرنسي: إذا أردت أن تعرف رقي", "answer": "أمة فانظر إلى نسائها.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتشارلز  منكيز: جعل البسيط معقدا هو امر شائع ؛ و", "answer": "لكن جعل المعقد بسيطا ، فهذا هو الإبداع.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـياسر عرفات: ليس الـمهم الكرامة الشخصية، بل", "answer": "الـمهم كرامة الوطن وقضيته.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعلي ابن أبي طالب: إِنَّ كَلاَمَ الْحُكَمَاءِ إِذَا كَانَ صَوَاباً كَانَ", "answer": "دَوَاءً، وَإِذَا كَانَ خَطَأً كَانَ دَاءً.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد العزيز الثعالبي: فلِيكن الهم الأول لكل مسلم فينا هو التفكير في كيفية استرجاع", "answer": "مجد هذه الأمة ، ثم العمل على تحقيق ذلك بالفعل.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس اديسون: الآمال العظيمة تصنع", "answer": "الاشخاص العظماء .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـديل كارنيجي: الرجل الناجح يستفيد من أخطائه", "answer": "ويحاول مجددا بطريقة أخرى.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمليـونير امريكي: كنت قد بدأت من الصفر ، و فعلت أمرين قبل ان اصبح مليونيراً .. الاول", "answer": "انني قررت أن اكون مليونيراً ، و الثاني انني حاولت ان اكون مليونيرا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابراهيم الفقي: كخطوة أولى للسعادة و التفكير الجاد ، عليك", "answer": "أن تتخلص من احساسك بأنك الضحية .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـارسطو: مشاكلي مع نفسي تتعدى بمراحل مشاكلي", "answer": "مع أي مخلوق آخر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاغسطس هير: كن نفسك .. فهذه هي الخطوة", "answer": "الاولى لتصبح أفضـل من نفسك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى السباعي: تعلم استثمار أوقات", "answer": "انتظارك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس كارليل: شئ مؤسف أن يدعو البعض منا إلى التمسك بالمثل العليا", "answer": "أمام الناس ثم نلتمس الأعذار فى تطبيقها على أنفسنا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـستيفن كوفي: كن صبورا مع نفسك، قم بزيادة خبراتك وزرع القيم،", "answer": "لا يوجد أعظم من الاستثمار في النفس .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـليو تولستوي: إذا وجد المضمون ،", "answer": "انصاع الشكل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـليو تولستوي: أقوى المحاربين هما", "answer": "الوقت والصبر.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـطه حسين: إن حب الاستطلاع إذا نفع في بعض الوقت", "answer": "، فانه قد يضر في بعضه الآخر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـانطوني دانجيلو: حاول ألا تغرق في المعلومات و", "answer": "أنت تبحث عن المعرفة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمارتن لوثر كينج: لا يستطيع أحد ركوب ظهرك .", "answer": "إلا إذا كنـت منحنياً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهنري وارد بيتشر: ينبغي للطموح ان", "answer": "يكون صلبا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكفاح فياض: ان التنافس مع الذات هو افضل تنافس في العالم ، فكلما تنافس الإنسان مع نفسه كلما تطور", "answer": "، بحيث لا يكون اليوم كما كان بالامس ، و لا يكون غدا كما هو اليوم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبيل كوسبي: لا أعرف ما هو سر النجاح ،", "answer": "لكن سر الفشل هو محاولة إرضاء الجميع.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفرانسيس بيكون: بدلا من اضاعة الوقت في جمع الاوراق", "answer": "المتطايرة ، قم باغلاق النافذة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعز الدين القسام: يجب أن تتحول الجواهر والزينة في المساجد إلى أسلحة ، فإذا", "answer": "خسرتم أرضكم فكيف ستنفعكم الزينة و هي على الجدران ؟ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـريتشارد ميلر: الكلمة الطيبة .. هي أجمل", "answer": "الهدايا و أقلها سعراً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفرانك كلارك: كلما زاد ما تستطيع العيش", "answer": "بدونه زاد ما تعيش به.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد الحميد كشك: الظلم تسعة أعشاره عندنا في السجن، وعُشر يجوب", "answer": "العالم كله، فإذا أتى الليل بات عندنا.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج سانتيانا: الناس أحيانا لا يكرهون الآخرين", "answer": "لعيوبهم ، بل لمزاياهم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمالكوم اكس: لقد تعلمت باكراً أن الحق لا يعطى لمن يسكت عنه ، و أن", "answer": "على المرء أن يحدث بعض الضجيج حتى يحصل على ما يريد .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـماركوس اوريليوس: لا تظنن أن أمرا ما يستحيل", "answer": "تحقيقه لأنك وجدته صعبا عليك.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأوسكار وايلد: من يبحث عن امرأة طيبة، وذكية،", "answer": "وجميلة يبحث عن ثلاث نساء.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسلمان العودة: الخطأ الوحيد في حياتي هو الخطأ", "answer": "الذي لم أتعلّم منه شيئا.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـغسان كنفاني: إن الانتصار هو أن تتوقع كل", "answer": "شيء وألا تجعل عدوك يتوقع.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـليوناردو دافنشي: يخسر من يكثر الدموع", "answer": "امام القاضي الفطن .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـليوناردو دافنشي: اذا أردت ان تعمل فلا", "answer": "بد ان تهدأ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـويل ديورانت: في شبابي كنت اهتم كثيراً بالحرية ، و كنت أقول أنني مستعد أن أموت من أجل حريتي ؛ و لكنني", "answer": "في كهولتي أصبحت أهتم بالنظام قبل الحرية .. فقد توصلت إلى اكتشاف عظيم يثبت أن الحرية هي نتاج النظام .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوهب بن منبه: ما طالت فكرة امرىء قط إلا فهم، وما", "answer": "فهم إلا علم، وما علم إلا عمل.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعمر بن عبد العزيز: ما قرن شيء إلى شيء", "answer": "أفضل من حلم إلى علم.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالمهاتما غاندي: كن انت التغيير الذي تريد", "answer": "ان تراه في العالم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد علي كلاي: الأبطال لا يصنعون فى صالات التدريب .. الأبطال يصنعون من اشياء", "answer": "عميقة في داخلهم ، هي الإرادة و الحلم و الرؤية .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنابليون بونابرت: القادة ذوو الفعالية يتعافون سريعاً", "answer": "من القرارات السيئة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنابليون بونابرت: ان سبب انتصاري على أعدائي هو", "answer": "معرفتي لقيمة الدقائق الخمس .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـديل كارنيجي: أنجز مهامك الصعبة أولاً .. أما السهل", "answer": "منها فسوف يتم من تلقاء نفسه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـروث فريدمان: لا تقل قد فشلت ،", "answer": "قل لم انجح بعد .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعمر المختار: يمكنهم هزيمتنا اذا نجحوا", "answer": "باختراق معنوياتنا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابراهام لنكولن: إذا كنت تريد أن تكسب أحداً لقضيتك", "answer": "عليك أولاً أن تقنعه بأنك صديقه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن تيمية: السعادة في معاملة الخلق أن تعاملهم الله ، فترجو الله فيهم و لا ترجوهم في الله ، و تخافه فيهم و لا تخـافهم", "answer": "في الله ، و تحسن إليهم رجاء ثواب الله لا لمكافأتهم ، و تكف عن ظلمهم خوفا من الله لا منهم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن سينا: الوهم نصف الداء ، و الاطمئنان نصف الدواء", "answer": "، و الصبر أول خطوات الشفاء .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـروجر فريتس: الفرق بين الواقع و الحلم هو", "answer": "كلمة من ثلاثة أحرف (عـمل) .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـرالف والدو امرسون: الثقة بالنفس هي", "answer": "روح البـطولة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـدوروثي باركر: أحب دائما أن يقول لي الناس انك لا تستطيع أن تفعل", "answer": "ذلك ، لأنهم كلما قالوا لي ذلك أفعله بجدارة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى السباعي: إن الله سيوفاً تقطع رقاب الظالمين منها", "answer": ": أخطاؤهم ، و حماقاتهم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجوهان ولفجانج فون جوته: لا يحتاج الصادق إلى يمين ،", "answer": "لأن صيته يحلف عنه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجوهان ولفجانج فون جوته: كلما سمعت حديثاً عن الأفكار المتحررة أندهـش ممن يعشقون خداع أنفسهم .. فالفكرة لا يمكن أن تكون متحررة أبداً ، بل", "answer": "يجب أن تكون قوية ، إيجابية ، و بلا نهايات مفتوحة ، حتى تحقق مهمتها المقدسة و تكون ذات فائدة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـونستون تشرشل: يرى المتشائم الصعوبة في كل فرصة ، أما", "answer": "المتفائل فيرى الفرصة في كل صعوبـة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام شكسبير: لقد هان على الناس من", "answer": "احتاج الى الناس دائماً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام شكسبير: الفعل هو", "answer": "الفصاحة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام شكسبير: الحب لا ينظر", "answer": "بالعينين، بل بالعقل.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام شكسبير: السمعة أكثر الخدع زيفا وبطلانا، فهي كثيرا ما", "answer": "تكتسب دون وجه حق وتُفقد دون وجه حق.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام شكسبير: البلايا لا تأتي فرادى", "answer": "كالجواسيس، بل سرايا كالجيش.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـافلاطون: العفيف هو صاحب النفس التي انتصرت", "answer": "على رغباتها وغلبت حبها للملذات.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهـوراس: إذا كان مصعد النجاح معطلاً ،", "answer": "استخدم السلم درجة درجة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهارفي ماكاي: احفر بئرك قبل أن", "answer": "يصيبك العطش .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالبرت هوبارد: لكي تتجنب النقد ... لا تعمل شيئاً ، و", "answer": "لا تقل شيئاً ، و لا تكن شيئاً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالشافعي: العلم ما نَفَع، ليس", "answer": "العلم ما حُفِظ.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجون ستيوارت ميل: الخطر الرئيسي في العصر الحالي هو قلة", "answer": "من يجرؤون على أن يكونوا مختلفين.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجون ستيوارت ميل: الناس لا يودون فقط أن يصبحوا أغنياء،", "answer": "بل أن يصبحوا أغنى من الآخرين.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـيوسف ميخائيل: تعلمت الحكمة من الرجل الضرير لانه لا يضع قدمه", "answer": "على الارض الا بعد أن يختبر الطريق بعصاه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنجيب محفوظ: ان أكبر هزيمة في حياتي هي حرماني", "answer": "من متعة القراءة بعد ضعف نظري .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل عربي: الصحة تاج على رؤوس الأصحاء ،", "answer": "لا يراه إلا المرضى .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج أورويل: في وقت الخداع العالمي يصبح", "answer": "قول الحقيقة عملاً ثوريّاً.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـارنست همنغواي: يحتاج الإنسان إلي سنتين ليتعلم", "answer": "الكلام وخمسين ليتعلم الصمت.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجاليليو جاليلي: لا أعتقد أن هناك ما يجبرني على تصديق أن الإله", "answer": "الذي حبانا بالمنطق والتفكير والذكاء يريدنا ألا نستعمله ...", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمالكوم اكس: أرني رأسمالياً وسأريك", "answer": "مصاص دماء.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسلمان العودة: قوله تعالى ((ما غرك بربك الكريم))) يحمل الإنسان على أن يستحي من الله ، وليس الوازع الأقوى هو الخوف و إنما الحب", "answer": "والرجاء أقوى منه ، فعندما يكون الإنسان على معرفة بكرم الله و لطفه و رحمته يندفع إلى الطاعة و ترك المعصية .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـروديارد كيبلنغ: إنني أفضل دائماً أن أؤمن بأفضل ما لدى كل شخص", "answer": ".. لقد ساعدني ذلك على تجنب الكثير من المشاكل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفيثاغورس: ليس هناك من شيء سهل إلا", "answer": "ويصعُب عندما تقوم به مجبرا.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل ايطالي: ساعة الغضب ليس", "answer": "لها عقارب .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـزينـو: التفكير السلبي يمنع الإنسان من رؤية الطرق المضيئة و يجعله", "answer": "يسلك الطرق المظلمة التي لا يجد في نهاياتها مخرجاً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل روسي: الأيادي البيضاء تحب", "answer": "عمل الآخرين .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل روسي: كتاب الحياة", "answer": "أحكم اكتب.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـياسر عرفات: من يقف بجانب قضية عادلة لا", "answer": "يمكن أن يطلق عليه إرهابي.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـزغلول النجار: ليسَ الموتُ أعظمَ مصائب الحياة، بل هو سنة الحياة؛ لكنّ أعظم المصائبِ", "answer": "أن يموتَ الخوفُ مِن الله في قلبِكَ وأنتَ علىٰ قيدِ الحياة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجان جاك روسو: إن احترام الذات هو أكبر", "answer": "محرك للنفوس العزيزة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـارسطو: أسوء شكل لعدم المساواة هو ان نحاول", "answer": "المساواة بين أشياء غير متساوية .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـارسطو: الشيء الوحيد الذي يوصل إليه الكذب", "answer": "هو فقدان المصداقية حين تكون صادقا.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى السباعي: أظلم من الظالم من يساعد", "answer": "الظالم على ظلمه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى السباعي: العيب في دراسة التاريخ اننا أحياناً نـطالع صفحاته لنقرأ أنباء الانتصارات و الهزائم ، و أخبار المواليد و الوفيات ... و", "answer": "لـكن التاريخ شئ آخر وراء هذا الظاهر ، وهو أن تعرف ما المقدمات التي انتظمت حتى انتهت بالنصر أو الهزيمة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى السباعي: لو أيقن الظالم أن للمظلوم ربـاً يدافع عنه لما ظلمه", "answer": "، فلا يظلم الظالم إلا و هو منكر لـربه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى السباعي: البستان الجميل لا يخلو", "answer": "من الافاعي .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجوهان ولفجانج فون جوته: لا ينفع القطيع أن", "answer": "يكون الراعي خروفاً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى السباعي: الكذاب لص ، لان اللص يسرق", "answer": "مالك و الكذاب يسرق عقلك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهنري فورد: الفشل ليس سوى فرصة", "answer": "لتجربة طريق آخر.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنورمان كازنس: إذا فقدت مالك فقد ضاع منك شئ له قيمة ، و إذا فقدت شرفك فقد ضاع", "answer": "منك شئ لا يقدر بقيمة ، و إذا فقدت الأمل فقد ضاع منك كل شئ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـونستون تشرشل: النجاح ... هو ان تنتقل من فشل", "answer": "الى فشل بدون ان تفقد حماسك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهيلين كيلر: الكمال فراشة يصعب الإمساك بها والسعادة تصبح", "answer": "سهلة المنال عندما نكف عن طلب الكمال.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج برناردشو: الصمت هو أفضل", "answer": "تعبير عن الاحتقار.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوالت دزني: الإرادة هي ما يدفعك للخطوة الاولى على طريق الكفاح ، اما", "answer": "العزيمة فهي ما يبقيك على هذا الطريق حتى النهاية .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام شكسبير: الأعمال السيئة تضاعفها", "answer": "كلمة شريرة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام شكسبير: الرجال الأخيار يجب ألا", "answer": "يصاحبوا إلا أمثالهم.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـليو تولستوي: قبل أن تصدر الحكم على", "answer": "الآخرين احكم على نفسك.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكفاح فياض: من أجمل الاحاسيس أن تشعر من داخلك انك قمت", "answer": "بالخطوة الصحيحة ، حتى لو عاداك العالم أجـمع .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن عطاء الله السكندري: أهل الغفلة لا شيئ يذكرهم بالله إلا", "answer": "إذا جاءت أزمة أو هزة !", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمقولة صينية: يأتي النجاح من القرارات الصائبة ، والقرارات الصائبة تأتي من التقدير السليم للامور ،", "answer": "و التقدير السليم يأتي من التجارب، و التجارب تأتي من التقدير الخاطئ للامور .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسومرست موم: قليل من الادراك السليم ، و قليل من التسامح ، و قليل من المرح ..", "answer": "و سوف تندهش عندما ترى كيف استطعت ان تريح نفسك على سطح هذا الكوكب .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام جيمس: إن أكثر العوائق صلابة في العالم هو العائق", "answer": "بين تفكير شخص و تفكير آخر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـميخائيل نعيمة: لولا الحب ما تذوق الإنسان سعادة", "answer": "الوجود ولا انتشى بخمرة الحياة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأحمد ياسين: إذا أفنيت عمرك في جمع", "answer": "السلاح فمتى ستقاتل ؟ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفولتير: الابتسامة تذيب الجليد وتنشر الارتياح وتبلسم", "answer": "الجرح؛ إنها مفتاح العلاقات الإنسانية الصافية.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفاروق جويدة: أجمل الأشياء في حياتنا نهملها أحيانا ونتصور ان الحياة بدونها ستكون", "answer": "أكثر راحة ثم نكتشف حين تغيب أنها أخذت معها ساعات البهجة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأحمد خالد توفيق: الناس تحترم – أو تعتقد أنها تحترم - من يقول إنه تعيس، لأنهم يعتبرون الحزن علامة على", "answer": "النضج؛ كأن السعادة خطيئة لا يجدر بالمرء إعلانها. أنا حزين وأنتم أوغاد، هذا هو شعار كل إنسان.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفيدل كاسترو: ليست الثورة طريقا مفروشا بالورود، بل", "answer": "هي صراع بين المستقبل والماضي.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاجاثا كريستي: كانت أمي سيدة قوية التأثير ، و كانت تعتقد", "answer": "اعتقاداً راسخاً ان اطفالها قادرون على كل شئ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالاصمعي: صحة الجسم في قلة الطعام وصحة القلب في", "answer": "قلة الذنوب والآثام وصحة النفس في قلة الكلام.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفيودور ديستوفسكي: ان القيام بخطوة جديدة أو التلفظ بكلمة", "answer": "جديدة هو أكثر ما يخشاه الناس .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـانطوني روبنـز: عندما تصل الى عمق معنى كلمة", "answer": "النجاح تجد أنها ببساطة تعني الإصرار.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفيثاغورس: لا خير في صحبة تحجب", "answer": "عن ذكر الله .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفيثاغورس: الصديق المزيف كالعملة المزيفة ، لا", "answer": "تكشف إلا عند التعامل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهيلين هايس: تتعلم من والديك الحب و المرح و كيف تضع قدماً قبل الأخرى", "answer": ".. و لكن عندما تفتح الكتب ، تكتشف أنك تملك أجنحة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل انجليزي: لا تحتك بالمشاكل حتى", "answer": "تحتك بك المشاكل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابكتيتوس: يوجد طريق واحد للسعادة ، و هي أن نتوقف عن", "answer": "القلق بشأن الأشياء التي تقع وراء قوة إرادتـنا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـآر.اتش.غرانت: عندما توظف اناساً أذكى منك", "answer": "تثبت أنك أذكى منهم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل ياباني: ابحث سبع سنوات قبل", "answer": "ان تصدق خبراً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل إسباني: إذا صفقوا لك فلا تفتخر أبدا", "answer": "حتى تعرف من يصفق .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعلي ابن أبي طالب: الصبر مطية لا تكبو،", "answer": "وسيف لا ينبو.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجيف بيزوس: إذا لم تكن قويا بما فيه الكفاية، فستقلع عن تجربة أي شيء بسرعة، وإذا لم", "answer": "تكن مرنًا، لن تستطيع الوصول لحلول لما تواجهه من مشاكل ولو ضربت برأسك عرض الحائط.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبوبي نايت: إرادة النجاح مهمة ، لكن الاهم", "answer": "منها إرادة التحضير للنجاح .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمايكل جوردن: لا تجعل العوائق توقف مسيرتك .. اذا واجهت حائطاً فلا تستدر لتعود خائباً ، عليك", "answer": "ان تحاول تسلقه ، أو المرور من خلاله ، أو حتى الالتفاف من حوله .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس اديسون: لكي تخترع انت بحاجة الى مخيلة", "answer": "جيدة و كومة خردة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـديل كارنيجي: لا تسمح لنفسك بالثورة من أجل التوافه ، و", "answer": "تذكر أن الحياة أقصر من أن نقصرها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعمر المختار: التاريخ يكتبه", "answer": "المنتصرون .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـقول عربي مأثور: عزيز النفس عفيف", "answer": "عن الشهوات", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن سينا: العقل البشري قوة من قوى", "answer": "النفس لا يستهان بها.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفرجيل: الناجحون يقدرون على النجاح لانهم", "answer": "يعتقدون انهم يقـدرون .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفرجيل: أن تبقى أميناً على حقيقتك ،", "answer": "يتطلب كثيراً من الشجاعة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى السباعي: كلنا نحب الدنيا ، و لكن منا من يحب مع الدنيا حب النجاة", "answer": "في الآخرة ، و منا من لا يبالي في أي واد هلـك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجوهان ولفجانج فون جوته: ما تـنفع السيوف", "answer": "بلا رجال .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبورمان: التفاؤل يمنحك هدوء الاعصاب", "answer": "في أحرج الاوقات .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاليزابيث بيشوب: لا تجعل ثقتك بالناس عمياء ، و", "answer": "لا تتخيلهم ملائكة فتنهار احلامك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام شكسبير: نكران الجميل ... أشد", "answer": "وقعاً من السيف .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـافلاطون: غزو الإنسان لنفسه هو اعظم غزو", "answer": "يحققه الإنسان في حياته .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالزمخشري: البراطيل تنصر", "answer": "الأباطيل.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـحكمة صينية: اترك للشخص الاخر ثمن", "answer": "تذكرة العودة دائما .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبيل كوسبي: لاتنتظر أن تسنح لك الفرصة غير العادية ،", "answer": "بل انتهز الفرص العادية و اجعلها عظـيمة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبيل كوسبي: احذف الفشل من", "answer": "قائمة اختياراتك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوفيق الحكيم: لا تحتقر المجنون .. فمن يدري ،", "answer": "قد تأتيك يوماً النصيحة على لسانه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالشافعي: كن رجلاً على الأهوال جلداً ...", "answer": "و شيمتك السمـاحة و الوفاء .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالشافعي: إن الأحمق يعيش ليأكل ، و إن العاقل يأكل", "answer": "ليعيش .. و إن المؤمن يعيش ليعبد الله .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن رشد: الحكمة هي اغلى شئ يمكن أن يمنحه الله", "answer": "للانسان بعد الايمان و مكارم الاخلاق .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالفضيل بن عياض: التماسك .. هو ان تتصرف", "answer": "بفعالية رغم الضغوط المسلطة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن عطاء الله السكندري: مَتى أَوْحَشَكَ مِنْ خَلْقِهِ فَاعْلَمْ أَنَّهُ يُريدُ", "answer": "أَنْ يَفْتَحَ لَكَ بابَ الأُنْسِ بهِ.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهيراقليطس: الإنـسان من غير تخطيط و برمجة يجد نفسه منجذباًً نحو", "answer": "القيام بالأشياء السهلة و التهرب من الأشياء الصعبة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهيراقليطس: الاشخاص المستيقظون ليس لهم الا عالم واحد ،", "answer": "اما النائمون فلكل واحد منهم عالمـه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام جيمس: أفضل استثمار للحياة هو أن نبذلها", "answer": "في شئ يجعلها أكثر صمودا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـميشيل ايكيم دي مونتاني: أعتقد أن علينا أن نتجنب المتعة التي يكون نتيجتها", "answer": "الألم ، و نشتهي الألم الذي ينـتهي بالمتعة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـغازي القصيبي: لا شيء أظرف من المتطرف الذي", "answer": "يطلب اللجوء في أعظم الدول كفراً.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمالكوم فوربس: أدفع لموظفيك أقل ما يمكن وستحصل", "answer": "منهم على أقل ما يمكن.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمقولة أمريكية: كثيراً ما نرى الأشياء على غير", "answer": "حقيقتها لاننا نكتفي بقراءة العنوان .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفولتير: السبيل الوحيد لجعل البشر يتحدثون خيرا", "answer": "عنك هو قيامك بعمل طيب.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبدالرحمن حمود السميط: أكثر ما يدفعني للبكاء عندما أقابل بعض الذين دخلوا في الإسلام و هم يبكون على آبائهم", "answer": "الذين ماتوا على غير الإسلام ، و يصرخون فينا : أين كنتم يا مسلمين ؟ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـرينيه ديكارت: يكون حكم الدولة أفضل إن كـان عندها القليل من", "answer": "القـوانين ، و هذه القوانين مرعية بصرامة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأوليفر ويندل هولمز: أفضل شئ هو التعلم ، فالمال يمكن أن يضيع أو أن يسرق ، و القوة", "answer": "قد تزول ، إلا ان ما تودعه في عقلك يبقى ملكك الى الابد .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام آرثرود: يقول الناجح : دعني أقوم بالعمل ،", "answer": "أما الفاشل فيقول هذا ليس عملي .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجوزيف ميرفي: هناك أناس بلغوا ذروة المجـد ، وكانوا من قبل يتوارون من الناس حياء، ويعتزلون كل محفل خجلاً .. و لكنهم بحـثوا و درسوا ،", "answer": "إلـى أن اكتشفوا ما تختزن نفوسهم من مواهب ، و عرفوا ما يكمن فيها من معان حتى توصلوا إلى الانتصار على الخجل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفيثاغورس: الحكمة التي يتم تعلمها", "answer": "بعمق لا تنسى أبدا.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـادوارد جورج بلوير: الموهوب يفعل ما يستطيع فعله ، و", "answer": "العبقري يفعل ما يجب فعله .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل ايطالي: التشجيع ثلث", "answer": "المساعدة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل ياباني: المبالغة في التحية", "answer": "ازدراء .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل ياباني: الجدران لها آذان ، و", "answer": "الأبواب لها عيون .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـروبرت كولير: النجاح هو محصلة مجموعة من المجهودات", "answer": "الصغيره التي تتكرر كل يوم.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعلي ابن أبي طالب: حلاوة الظفر تمحو", "answer": "مرارة الصبر.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعلي ابن أبي طالب: من نظر في عيوب الناس فأنكرها", "answer": "ثم رضيها لنفسه فذلك الأحمق بعينه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكاثرين هيبورن: إذا فعلت دائما ما تحب القيام به، فعلى", "answer": "الأقل سيكون هناك شخص ما سعيد بذلك.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبديع الزمان النورسي: إن الدين حياة للحياة ونور وأساس لها،", "answer": "ولا يمكن إحياء الشعب إلا بإحياء الدين.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد علي كلاي: كرهت كل لحظة من التدريب و لكني كنت اقول : لا", "answer": "تستسلم ، اتعب الان ثم عش بطلا بقية حياتـك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـديل كارنيجي: لكي تتعامل و تتحاور مع الإنسان الخشن", "answer": "حاول أن تستخدم معلوماته و أفكاره .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصموئيل جونسون: لا تتم الأعمال العظيمة", "answer": "بالقوة، ولكن بالمثابرة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابراهيم الفقي: صحتك لا تقدر بثمن ، فلا تسترخصها بالقلق و الخوف و الغضب ، واعلم أنك المسيطر", "answer": ".. و لا تقل : لا أستطيع ؛ فإن قلتها تحقق ما كنت تخشاه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجان جاك روسو: الإنسان البطيء في إعطاء الوعود ،", "answer": "أكثر مصداقية في الحفاظ عليها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى السباعي: إن الله جنوداً يحفظونك و يدافعون", "answer": "عنك ، منها: عملك الصالح .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى السباعي: الذين يجهرون بالصواب عند طوفان الخطأ هم الرجال", "answer": "الذين يقوم البناء على عقولهم وكواهلهم معا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى السباعي: أمران متلازمان .. حيث يكون الماء تكون الخضرة ،", "answer": "و حيث يكون الإيمان يكون العمل الصـالح .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى السباعي: أقبح أنواع النسيان ، نسيان المشهور تاريخه يوم كان مغموراً ، و نسيان التائب ماضيه يوم كان عاصـياً ، و نسيان العالم أن الله وهبه الفهم والعلم و سيسأله عنهما ، و نسيان المظلوم آلام الظلم", "answer": "بعد أن يصبح منتصراً ، و نسيان الطالب الناجح فضل من كانوا سبباً في نجاحه ، و نسيان الداعية فضل الذين سبقوه أو ساروا معه ، و نسيان الفضل لكل ذي فضل مهـما كان دقيقاً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجوهان ولفجانج فون جوته: لا شئ يظهر شخصية المرء أكثر", "answer": "من الاشياء التي تضحكه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس كارليل: لا يعيش أي عظيم دون جدوى، فتاريخ", "answer": "العالم ليس إلا سردا لحيوات العظماء.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسي اس لويس: الجميع يقولون أن الغفران فكرة عظيمة ، لكنهم", "answer": "يتراجعون حين يكون لديهم ما يغفرونه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام شكسبير: الرحمة جوهر القانون ، و لا", "answer": "يستخدم القانون بقسوة الا الطغاة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام شكسبير: لن أكون سعيداً جداً لو استطعت", "answer": "ان أصف كم انا سعيد .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس جيفرسون: أنا من أشد المؤمنين بالحظ، وقد لاحظت", "answer": "أن حظي يزداد كلما زاد عملي.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالابشيهي: من تمام المروءة أن تنسى الحق لك و تذكر الحق عليك", "answer": "، و تستكبر الاساءة منك و تستصغرها من غيرك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـحكمة صينية: الإنسان الذي لا يتعلم ، شأنه شأن", "answer": "الأرض الجرداء التي لا تنبت شيئا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسقراط: جعل الله للانسان لساناً واحداً و أذنين", "answer": "، كي يسمع أكثر مما يتكلم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسقراط: لو تجمَّعت مصائب الناس أكواماً، وقيل لكل إنسان تخَّير", "answer": "ما تشاء، لاستردَّ كل واحد مصيبته واختارها دون غيرها.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـانطوني دانجيلو: أينما ذهبت، و كيفما كان الطقس، فاحرص دائما على", "answer": "أن تصطحب معك ضوء الشمس الخاص بك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام بليك: اذا اردت أن تتعلم السباحة", "answer": "فألق بنفسك في الماء .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـطارق السويدان: إذا كنت لا تستطيع", "answer": "العض فلا تظهر أسنانك.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد الرحمن منيف: من يملك سرك يتعبك حتى", "answer": "لو كان معك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد الرحمن منيف: صاحب الفكرة يجب أن يتحمل الكثير من أجل توصيل", "answer": "فكرته ، و لنا في الأنبياء قدوة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفرانسيس بيكون: قاوم الادمان", "answer": "بالاعتدال .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبيفرلي سيلز: قد تشعر بخيبة الامل اذا فشلت ،", "answer": "لكنك ستضمحل إن لم تحاول أصلاً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمايكل كوردا: الميزة الوحيدة التي تجمع بين الناجحين في العالم", "answer": "تكمن في قدرتهم على تحمل المسؤولية .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجون ستيوارت ميل: قيمة الدولة على المدى الطويل هي", "answer": "قيمة الأفراد الذين تتكون منهم.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس واطسون: تعلمت الحكمة من الجهلاء .. كلما", "answer": "رأيت فيهم عيباً تجنبته .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبرتراند راسل: كل شخص تُطوِّقه أينما ذهب سحابة من القناعات المريحة التي", "answer": "تتحرك معه مثل الذباب في يوم من أيام الصيف.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبنيامين فرانكلين: العبقرية بلا تعليم كالفضة", "answer": "في المنجم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـانديرا غاندي: لا يمكنك مصافحة", "answer": "يد مقبوضة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـميشيل ايكيم دي مونتاني: وردة واحدة لانسان على قيد الحياة افضل", "answer": "من باقة كاملة على قبره .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجان بول سارتر: تَفقِدُ الحياة معناها في اللحظة التي", "answer": "نفقد فيها وَهْم كوننا خالدين.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجان بول سارتر: محكوم على الإنسان أن يكون حرا، لأنه ما إن يُلقَى به", "answer": "في هذا العالم حتى يكون مسؤولا عن كل ما يفعله.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل عربي: الشر قليله", "answer": "كثير .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسيمون بوليفار: إذا كانت الحرب خلاصة كل الشرور", "answer": "، فالاستبداد خلاصة كل الحروب .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبلزاك: ازدهار الصداقة لا يكون إلا إذا كانت", "answer": "الذاكرة ضعيفة بحيث تنسى الأخطاء .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأوسكار وايلد: كن نفسك، كل شخص قد حجز شخصيته لنفسه", "answer": "فلن يمكنك أن تصبح شخصا آخر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبليز باسكال: تعاسة الإنسان تكمن في عدم قدرته", "answer": "على السكون و التأمل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالشبراوي: الناس صناديق مقـفلة ، و", "answer": "ما مفاتيحها الا التجارب .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن طفيل: العادة ... هي فعل نقوم", "answer": "به دون تفكير .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعمر المقبل: التاجر الرابح قد يخف نشاطه إذا انتهى الموسم ، و لكنه", "answer": "لايغلق متجره ... و قليل دائم خير من كثير منقطع .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبدالرحمن حمود السميط: من خلال تجاربي الدعوية في أفريقيا لأكثر من ربع قرن ،", "answer": "تأكد لي أن معاملة الآخرين بالحسنى هي أفضل وسيلة للدعوة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـرينيه ديكارت: تألمت كثيراً عند ما وجدت نفسي حافي القدمين ، لكني حمدت", "answer": "الله كثيراً عند ما وجدت غيري ليس له قدمين .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـغسان كنفاني: أنا أحكي عن الحرية التي لا مقابل", "answer": "لها، الحرية التي هي نفسها المقابل.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـدينيس واتلي: الأخطاء تؤلم بشدة عند وقوعها، لكن بعد سنوات،", "answer": "هذه المجموعة من الأخطاء تحمل اسم الخبرة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمبرمج كومبيوتر: التركيز على الامور السيئة", "answer": "يساعد على حدوثها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكريستوفر باركر: التردد و المماطلة و التأجيل ، أشبه ببطاقة ائتمان", "answer": ": لذيذ استعمالها الى حين وصول الفاتورة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفيثاغورس: اختر دائما الطريقة التي تبدو أفضل مهما كانت", "answer": "صعبة، فالتعود سيجعلها بعد قليل سهلة ومقبولة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفيثاغورس: يبدأ الغضب بالحماقة", "answer": "وينتهي بالندم.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل انجليزي: الطريق إلى جهنم معبد", "answer": "بالنوايا الحسنة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل انجليزي: الوجه الحسن أقوى", "answer": "خطاب توصية .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبول جيتي: العمل لصالح شركة كبيرة يشبه ركوب القطار ، و السؤال هو : هل تسير أنت بسرعة ستين ميلا في", "answer": "الساعة ، أم ان القطار هو الذي يسير بهذه السرعة بينما تبقى انت جالساً في مكانك ؟ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل ياباني: قطرات الماء القليلة قد", "answer": "تصنع جدولا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل ياباني: لا يعيد الضحك ما", "answer": "أذهبه الغضب .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل ياباني: تعلم الكتابة و لو", "answer": "بعد الستين .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـريتشارد برانسون: لن تتعلم المشي باتباع القواعد، انت", "answer": "تتعلم بمحاولتك للمشي ووقوعك مرارا.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنابليون هيل: من قال لك أن الأمر مستحيل التحقيق، وماذا يملك قائل هذه", "answer": "العبارة من رصيد إنجازات تخوله استخدام كلمة مستحيل بهذه السهولة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـياسر عرفات: إن الثورة ليست بندقية ثائر فحسب، بل هي", "answer": "معول فلاح ومشرط طبيب وقلم كاتب وريشة شاعر.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعثمان بن عفان: أنتم إلى إمام فعّال أحوج", "answer": "منكم إلى إمام قوّال.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكريستوفر ريف: عندما يكون لديك الأمل،", "answer": "كل شيء يصبح ممكنا.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمهاتير محمد: ليس في تعاليم الاسلام ما يفيد بأن الفشل", "answer": "في الحياة الدنيا سينفع صاحبه في الآخرة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنابليون بونابرت: ليست المصلحة سوى مفتاح", "answer": "الاعمال المبتذلة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعمر المختار: حينما يقاتل المرء لكي يغتصب و ينهب ، قد يتوقف عن القتال اذا امتلأت جعبته، أو", "answer": "أنهكت قواه ، و لكنه حين يحارب من أجل وطنه يمضي في حربه الى النهاية .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجان جاك روسو: الناس الذين يعرفون القليل يتحدثون كثيراً، أما", "answer": "الذين يعرفون الكثير فلا يتحدثون إلا قليلا.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى السباعي: الحياة لولا الإيمان لغز", "answer": "لا يـفهم معناه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى السباعي: تكون الحكمة في اكتشاف", "answer": "مفاتيح السعادة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس كارليل: طوبى لمن وجد عمله، فليس عليه", "answer": "أن يطالب بأي نعم أخرى.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهنري فورد: العمل الذي لا يحقق غير", "answer": "أرباح مادية هو عمل ضعيف.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكونفوشيوس: تعرف الشجرة من", "answer": "ثمارها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبيرون: أحب النظر الى الجانب المشرق من الحياة .. لكنني", "answer": "واقعي بما يكفي لادرك ان الحياة تركيبة معقدة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـونستون تشرشل: الحاكم الظالم ... أشبه بالراكب على ظهر نمر يقوده بالضرب ..", "answer": "لا يستطيع أن يترجل منه ابداً و الا افترسه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـباولو كويلو: من يملكون الحكمة يملكونها لأنهم يحبون، والحمقى", "answer": "حمقى لأنهم يظنون أنهم يفهمون الحب.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـليو تولستوي: على الإنسان أن يكون رحيماً ، لأن الرحمة تجمع بين البشر ؛", "answer": "و أن يكون أديباً ، لأن الأدب يوحد القلوب المتنافرة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـحكمة صينية: النصائح الجيدة تخترق قلب العاقل", "answer": "و تجتاز اذن الجاهل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـانطوني دانجيلو: من أمارات الكرم الرحمة ، و", "answer": "من أمارات اللؤم القسوة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالكسندر بوب: العنيد لا يملك أراء ، بل", "answer": "الآراء هي التي تملكه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالكسندر بوب: من يكذب مرة ، لا يدرك قدر الورطة التي أوقع نفسه فيها ،", "answer": "إذ عليه أن يخترع عشرين كذبة اخرى للحفاظ على هذه الكذبة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاليانور روزفلت: لا أحد يمكنه إشعارك", "answer": "بالنقص بدون موافقتـك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمارلين فوس سافانت: لإكتساب المعرفة على المرء أن يدرس ،", "answer": "و لإكتساب الحكمة عليه أن يلاحظ.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـايـبكتيلوس: لا تشعل ناراً لا", "answer": "تستطيع إطفاءها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالشافعي: من طلب الدنيا بعمل الآخرة ، فقد خسرهما .. و", "answer": "من طلب الآخرة بعمل الدنيا ، فقد ربحهما .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبيل جيتس: الثروة لا تكفي لجلب السعادة ، و", "answer": "قد تكون وبالاً على صاحبها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسفيان الثوري: إذا عرفت نفسك فلا", "answer": "يضرك ما قيل فيك.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنجيب محفوظ: تحدثك باللغة الإنجليزية مع شخص عربي مثلك،لايدل إطلاقا أنك إنسان", "answer": "مثقف بل أنك إنسان جاهل بلغتك ومحروم أيضا من جمالها.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالاسكندر المقدوني: لقد استفدت من أعدائي أكثر مما انتفعت بأصدقائي ، لان أعدائي كانوا يعايرونني و يكشفون لي عن عيوبي ، و بذلك", "answer": "أتنبه إلى الخطأ فاستدركه ، أما أصدقائي فانهم كانوا يزينون لي الخطأ و يشجعوني عليه .. فاللهم احفظني من أصدقائي .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأمادو هامبيت: تفكر مثلي، أنت أخي .. و إذا فكرت بشكل مغاير عني ، فأنت مرتين أخي ، لأنه بفضل ما", "answer": "حملته لي من معلومات ، و كذا ما منحتك إياه ، اغتنينا بشكل متبادل، وأضحينا مرتـين إخوة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصن تزو: اصدار الاوامر فن .. فهو ليس محاولة لتصويب الهفوات الصغيرة", "answer": "، كما أنه ليس الميل اليها بسبب الظنون .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصن تزو: انظر الى اتباعك كأنهم ابناؤك ستراهم يتبعونك الى أقاصي الدنيا .. و", "answer": "اعتبرهم اولادك الاحباء ، فستراهم يقفون الى جوارك في أحلك الظروف .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبيتر دراكر: ما زلنا حتى الآن في الشركات نضع الأهمية", "answer": "للنظام المؤسسي والخطط ونترك العنصر البشري .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـغازي القصيبي: الإداري الناجح هو الذي يستطيع تنظيم الأمور على", "answer": "نحو لا يعود العمل بحاجة إلى وجـوده .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج اليوت: النجاح .. سلم لا تستطيع تسلقه", "answer": "و يداك في جيبك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـادموند جونكورت: الناس لا تحب الحقيقي والبسيط ،", "answer": "الناس تحب الأساطير و الخدع .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـباروخ سبينوزا: الإنسـان الذي تتحكم بـه العواطف لا", "answer": "يرى إلا جانبا ًواحدا من المـــوقف.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـارنست همنغواي: أنظر إلى الكلمات طوال حياتي و", "answer": "كأني أراها للمرة الأولى .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج سانتيانا: الانطباعات الاولى عادة", "answer": "ما تدوم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاسحاق نيوتن: الحقيقة العظيمة تستحق ان نجوب", "answer": "العالم بحثاً عنها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأنيس منصور: كيف تصدق من ينادي", "answer": "بالحرية ثم يتزوج؟", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكازانوفا: وضع النظارتين لا يعني", "answer": "معرفة القراءة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأوسكار وايلد: عندما نكون سعداء، نكون دائما طيبين؛ لكن", "answer": "حينما نكون طيبين لانكون دائما سعداء.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالبير كامو: الحسد ينبع من انعدام الثقة ،", "answer": "لا بالآخرين بل بالذات .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأحمد أمين: جميل منك أن تضحك في وقت يريد", "answer": "البعض منك ان تبكي فيه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن البيطار: إن أعمال القدماء غير كافية ، و غامضة من أجل تقديمها للطلاب ،", "answer": "لذلك يجب أن تصحح و تكمل حتى يستفيدوا منها أكثر ما يمكن .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمارسيل بروست: رحلة الاستكشاف الحقيقية لا تستلزم الذهاب لأراض جديدة", "answer": "، بل تستلزم الرؤية بعيون جديدة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل ايطالي: كل شئ يحتاج إلى معلم", "answer": ".. إلا الشر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل ايطالي: الأم تحب برقة ، و", "answer": "الأب يحب بحكمة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـويلما رودولف: السبب الأساسي لنجاحي يرجع الى حبي الشديد لأمي", "answer": ".. كنت أريد أن أجعلها فخورة بي .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهناء الصنيع: إن الحب الحقيقي للأبناء هو أن تنجح في", "answer": "تعليمهم كتاب الله عز و جل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأمين الريحاني: الصداقة الحقيقية هي التي يشترك", "answer": "فيها العقل والقلب والضمير.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل ألماني: من يناقش الأحمق عليه", "answer": "أن يتحمل جوابه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل إسباني: من لا يفهم النظرة لن", "answer": "يفهم الشرح الطويل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل دنماركي: كثيرون هم الذين يمدحون ما هو", "answer": "حق ويفعلون ما هو باطل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل برتغالي: الام النشيطة تجعل", "answer": "ابنتها كسولة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـإيرل نايتينجال: نحن نصبح ما نفكر فيه في معظم الوقت،", "answer": "وهذا هو أغرب سر في هذه الحياة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكولوش: لكي تنتقد الناس يجب أن تعرفهم،", "answer": "ولكي تعرفهم يجب أن تحبهم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفهد الحمود: إن العبقريّة إذا لم تتغذى بغذاء ‫‏القراءة؛ خليق بها أن تجف", "answer": "وتذبل، وإن ‫‏الذكاء إذا لم يلازمه الاطلاع؛ يتحول إلى هباء.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعمر بن عبد العزيز: لا ينفع القلب إلا", "answer": "ما خرج من القلب.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد الله بن المبارك: الزاهد هو الذي إن اصاب الدنيا", "answer": "لم يفرح، وإن فاتته لم يحزن.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكارل بارد: بالرغم من أنه لا يمكن لأحد أن يرجع بالزمن ويغير ما بدأ به،", "answer": "إلا أنه من الممكن للجميع أن ينهوا البداية الخاطئة ويبدأوا بداية أخرى جديدة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبوب هوب: إذا لم يكن في قلبك إحسان، فأنت", "answer": "تعاني من أسوأ مشكلة تصيب القلب.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـطاغور: لا تكن كقمة الجبل .. ترى الناس", "answer": "صغاراً و يراها الناس صغيرة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس اديسون: الأهم من ان تتقدم بسرعة هو", "answer": "ان تتقدم في الاتجاه الصحيح .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـديل كارنيجي: لا توجد رياح مواتية لسفينة بلا وجهة ... هذا هو الدور الذي", "answer": "تقوم به الادارة ..انها تدير دفة السفينة نحو الوجهة المقصودة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج باتون: لا توجه الناس دائماً إلى كيفية أداء أعمالهم", "answer": ".. أخبرهم بالمطلوب و سيفاجئونك بابتكاراتهم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعمر المختار: ان الضربات التي لا", "answer": "تقصم ظهرك تقويك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعمر المختار: لئن كسر المدفع سيفي فلن", "answer": "يكسر الباطل حقي .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـقول عربي مأثور: اذا لم تجد من يسعدك", "answer": "فحاول ان تسعد نفسك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجان جاك روسو: اعطني عدداً قليلاً من الشرفاء ، و", "answer": "أنا أحطم جيشاً من اللصوص .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـارسطو: الحكمة ... هي التجربة", "answer": "مضافاً اليها التأمل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبول سويني: كيف لمجتمع يعيش على البطاطس المهروسة ، و الحلويات المعلبة ، و الأغذية", "answer": "المجمدة ، و الصور الفورية ، أن يعلم أبنائه الصبر ؟ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـروجر فريتس: المتسلق الجيد هو الذي يركز نظره للاعلى", "answer": "و لا ينظر الى الاسفل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى السباعي: إن للشيطان مكائد ، فمن وفق لمعرفة", "answer": "طرائقه فيها كان من الناجين .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى السباعي: إحسانك للحر يحركه على المكافأة ، و إحسانك", "answer": "إلى الخسيس يـبعثه إلى معاودة المسـألة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى السباعي: العواطف تنشئ الدولة ، و العقول ترسي", "answer": "دعائمها ، و الأهواء تجعلها ركاماً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى السباعي: الفضيلة فرس جموح لا تنقاد", "answer": "إلا للمتمكنين منها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجوهان ولفجانج فون جوته: شجع الطرف المقابل لكي", "answer": "يعبر عن نفسه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى السباعي: أكثر الناس لا يرون الشر لابساً رداءه ، بل", "answer": "مستعيراً رداء الخير ، و من هنا يضلون .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى صادق الرافعي: كفى بالمرء جهلاً إذا أعجب برأيه،", "answer": "فكيف به معجباً ورأيه الجهل بعينه؟", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكونفوشيوس: اختر وظيفة تحبها و لن تضطر الى", "answer": "العمل يوماً واحداً طيلة حياتك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـليونارد كوهين: هناك شرخ في كل شئ", "answer": ".. فهكذا يدخل النور .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهيلين كيلر: الحياة إما ان تكون مغامرة", "answer": "جريئة او لا شئ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوني كيد بامبـيرا: الاحلام حقيقية أيها الاصدقاء ... الفشل في", "answer": "تحقيقها هو الشئ الوحيد الزائف .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـراجي الراعي: (الدمع) لفظة ، لولا حرفها", "answer": "الاخير لبقيت دماً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسي اس لويس: الجميع مصنوعون من نفس العجين ، و", "answer": "لكنهم لم يخبزوا في نفس الفرن .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـباولو كويلو: فلتكن شجاعا و تخاطر ، فلا يمكن", "answer": "استبدال الخبرة بأي شيء آخر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـباولو كويلو: الحب الحقيقى يتغير وينمو مع الوقت", "answer": "ويكتشف طرقا جديدة للتعبير عن نفسه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن حزم الاندلسي: لا تنصح على شرط القبول ، و لا تشفع على شرط الإجابة ، و لا تهب على شرط الإثابة ،", "answer": "و لكن على سبيل استعمال الفضل ، و تأدية ما عليك من النصيحة ، والشفاعة و بذل المعروف .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسقراط: ليس العاطل من لا يؤدي عملا فقط .. العاطل من", "answer": "يؤدي عملا و في وسعه ان يؤدي أفضل منه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجيمس شامبي: النتائج الكبيرة تحتاج", "answer": "لطموحات كبيرة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهنري وارد بيتشر: لا نشعر بمدى حب", "answer": "آباءنا حتى نصبح آباء.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكفاح فياض: الأمس هو شيك تم سحبه ، و الغد شيك مؤجل .. أما", "answer": "الحاضر فهو السيولة الوحيدة المتوفرة ، لذا علينا أن نصرفه بحكمة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـماري كوري: أنا لا أرى أبدا ما تم إنجازه ،", "answer": "أنا أرى ما لم يتم إنجازه بعد .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجون كنيدي: إذا وقعت في أزمة ، فتذكر كم أزمة مرت بك ونجاك الله منها", "answer": "، حينها تعلم أن من عافاك في الأولى سيعافيك في الأخرى .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالشافعي: ما حك جلدك مثل ظفرك ...", "answer": "فتولّ انت جميع أمرك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفرانسيس بيكون: لكي تسيطر على الطبيعة ، يجب", "answer": "عليك أولاً أن تدرسها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن رشد: رأس الحكمة مخافة الله", "answer": "عز و جل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالفضيل بن عياض: ثلاث خصال تقسي القلب: كثرة", "answer": "الأكل، وكثرة النوم، وكثرة الكلام.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاحمد بن حنبل: التوكل ... قطع الإستشراف", "answer": "باليأس من الناس .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن عطاء الله السكندري: ما أحد من المؤمنين إلى يوم القيامة إلا و للصحابة في عنقه منن لا تحصى ، و أياد لا تنسى .. فهم حملوا إلينا", "answer": "عن رسول الله صلى الله عليه وسلم الحكمة و الأحكام ، و بينوا الحلال و الحرام .. فليعرف فضلـهم و ليحفظ حقـهم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبنيامين دزرائيلي: سر النجاح هو الثبات", "answer": "على الهدف .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـآن باكستر: لم أكن خائفاً يوماً من الفشل ، ففي", "answer": "كل مرة يخرج شئ جيد من الفشل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهيراقليطس: الكثير من التعليم", "answer": "لا يُعَلِّم الفهم.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهيراقليطس: لم يكن الناس ليعرفوا العدل", "answer": "لو لم يكن هناك ظلم.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـألفرد ويتني جريسولد: على مدى التاريخ ، كان السلاح الوحيد دائماً", "answer": "لمحاربة فكرة سيئة هو فكرة أفضل منها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسفيان الثوري: المال داء هذه الأمة، والعالم طبيب هذه الأمة؛ فإذا", "answer": "جر العالم الداء إلى نفسه فمتى يُبْرىء الناس؟", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالاسكندر المقدوني: أعطني خطيباً مفوهًا و خذ", "answer": "ألف مقاتل شجاع .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصن تزو: يكون القائد متفوقاً عندما يجعل اتباعه جسداً موحداً و متماسكاً يحاكي \"شواي جان\".. و \"شواي جان\" أفعى تعيش في جبال الصين ،", "answer": "اذا ضربت رأسها فستهاجم بذيلها ، و اذا ضربت ذنبها فستهاجم برأسها ، و إن ضربت وسطها فستهاجم برأسها و ذنبها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبيتر دراكر: رتب أهدافك حسب الأولويات ... اجعل نواياك خالصة الله تعالى ... نفذ", "answer": "... قـيم النتائج . تلك هي المبادئ الاساسية للاداري الناجح .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجان بول سارتر: المرء مسؤول مسؤولية كاملة عن", "answer": "طبيعته و اختياراته .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل عربي: الاشرار يطيعون بدافع الخوف ، و", "answer": "الطيبون يطيعون بدافع الحب .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاريك هوفر: الإنسان هو الكائن الوحيد الذي يكافح", "answer": "ليتفوق على نفسه ويطمح لتحقيق المستحيل.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـارنست همنغواي: جميع الكتب الجيدة متشابهة بأنها أكثر صدقًا مما لو كانت تروي ما حدث فعلًا، ومع ذلك ستشعر بعد", "answer": "الانتهاء من قراءة أحدها أن كل ما حصل بها قد حصل لك أنت، وكل شيء ينتمي لك.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج سانتيانا: الذكاء ... هو سرعة رؤية", "answer": "الأشياء كما هي .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمالكوم اكس: المستقبل ينتمي الى هؤلاء", "answer": "الذين يعدّون له اليوم.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاسحاق نيوتن: نحن نبني الكثير من الجدران", "answer": "و القليل من الجسور .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاسحاق نيوتن: لا أتمتع بذكاء خاص – بل", "answer": "مجرد القدرة على التفكير الحليم والصبور.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد عبد الحليم عبد الله: الرجال معادن .. بعضهم يـذوبون في درجة حرارة لا تتجاوز العشرين .. و البعض الآخر يصمدون إلى درجة الخمسين ..", "answer": "و لكن قلة منهم لا يذوبون حتى في الفرن الذري .. و حين يذوبون يتحول فحمهم إلى ماس .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـآدم مارشال: الدنيا بحر عميق ، و قد غرق فيه", "answer": "أناس كثيرون ، فأحموا سفنكم بتقوى الله .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأنيس منصور: القراءة هي فن", "answer": "الانصات .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمكسيم غوركي: يجب أن نسلح الرأس أولًا", "answer": "قبل أن نسلح الأيدي.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأوسكار وايلد: لا تتكلم عن المجتمع بلهجة غير محترمة", "answer": "، فهذا دليل عجز عن دخوله .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأوسكار وايلد: لا يكفي ان تقال كلمة الحق ، بل يجب ان يراد بقولها", "answer": "الحق .. فلا أبشع من كلمة حق يراد بها باطل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالبير كامو: ليس هناك أحقر من إحترام", "answer": "مبني علي الخوف .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد اقبال: إن الوضوح جميل ، كالسماء الصافية ، كالوردة المتفتحة ، كالماء النقي ، كالفتاة", "answer": "التقية المصانة ، فكن واضحاً صادقاً في تعاملك مع ربك و مع الناس .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجمال الدين الافغاني: أقرب موارد العدل القياس", "answer": "على النفس .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفهد العتيبي: الضمير المطمئن خير", "answer": "وسادة للراحة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالابيري: الأشخاص الذين يلازمون الصمت", "answer": ".. أشخاص خطيرون .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاجاثا كريستي: إن تمسك المرء بمبادئه بصرامة أكثر", "answer": "من اللازم فلن يقابل أحدا.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمود شاكر: علا شأن الأمة و اجتمعت يوم أن كان إيمانها قول و عمل ،", "answer": "فلما تحول إيمانها إلى قول و جدل ، سقطت و تفرقت .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصموئيل جيندر: هؤلاء الواقفون على قمة الجبل ..", "answer": "لم يهبطوا من السماء هناك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجون الستون: اذا لم تتحكم في عقلك", "answer": "فان شخصاً آخر سيفعل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـآرثر كونان دويل: الكلمة الطيبة ليست سهماً ،", "answer": "لكنها تخرق القلب .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسارة جاكسون: قبل أن تنـتـقد أحداً ،", "answer": "إمش بحذائه مسافة ميل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد الملك بن مروان: الشريف اذا نودي تواضع ، و", "answer": "الوضيع اذا نودي تكبر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد الرطيان: دع الحياة تكتبك و اتركها لتقرأك بعناية .. و بعد هذا اقرأها بشكل جيد", "answer": "، ثم اقرأها بشكل جيد ، ثم اقرأها بشكل جيد .. ثم اكتب .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل ايطالي: الشجار القديم سهل", "answer": "التجديد .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالاوزاعي: اذا أراد الله بقوم سوء أعطاهم", "answer": "الجدل و منعهم العمل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـادوارد جاردنر: بمجرد أن نتعاون ، ينتهي", "answer": "%٩٠ من اي مشكلة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل ياباني: الثأر لأبسط الإهانات", "answer": "يجر أعنفها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل ألماني: من لا أعداء له ،", "answer": "لا أصدقاء له .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـستيف جوبز: فكر بالأمس واحلم بالمستقبل", "answer": "لكن عش الحاضر.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهاروكي موراكامي: لا أندفع في القراءة كأنني في سباق، بل أعيد", "answer": "قراءة الأجزاء التي أعتقد أنها الأهم حتى أفهم مغزاها.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـياسر عرفات: اختر أصدقائك بعناية،", "answer": "فالأعداء سيختارونك.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد بن راشد آل مكتوم: متعة الحياة أن تعمل عملا لم", "answer": "يسبقك إليه أحد ولم يتوقعه الآخرون.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعمر بن عبد العزيز: بؤساً لمن كان", "answer": "بطنه أكبر همه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعلي ابن أبي طالب: الناس أبناء الدنيا، ولا يلام", "answer": "الرجل على حب أمه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد الله بن المبارك: اترك فضول الكلام", "answer": "توفق للحكمة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـباراك أوباما: لن يأتي التغيير إذا انتظرنا شخصاً آخر أو وقتاً", "answer": "آخر. نحن من ننتظر. نحن التغيير الذي نسعى إليه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبديع الزمان النورسي: إن لهذا العصر مرضا آخر هو الأنانية والغرور بالنفس والتوغل في ملذات الدنيا والانهماك فيها.. إن الأساس الأول لدروس ورسائل", "answer": "النور المستلهمة من القرآن العظيم هو ترك الأنانية والغرور بالنفس وحب الذات والتمسك بالإخلاص والمحافظة على الإيمان وخدمته وإرضاء الحق.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالمهاتما غاندي: لن أندم على أي شخص دخل حياتي ورحل فالمخلص أسعدني", "answer": "والسيء منحني التجربة،والأسوء كان درسا لي،أما الأفضل فلن يتركني أبدا.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجون تشارلز سالاك: الفشل نوعان : نوع يأتي من التفكير بدون فعل", "answer": "، و نوع يأتي من الفعل بدون تفكير .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـطاغور: أنر الزاويـة التي", "answer": "أنت فيها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـطاغور: شكرا للاشواك فقد", "answer": "علمتني الكثير .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـآرثر شوبنهاور: ذوو النفوس الدنيئة يجدون لذة في", "answer": "التفتيش عن اخطاء العظماء .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس اديسون: دائماً هناك طريقة", "answer": "أفضـل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس اديسون: أنا فخور بحقيقة أنني", "answer": "لم أخترع سلاحاً يقتل.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـديل كارنيجي: اكتشف النظام في الاشياء التي لا تجد", "answer": "فيها نظاماً في النظرة الاولى .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج باتون: لا شئ ضروري لتحقيق النجاح بعد التوكل على الله", "answer": "أكثر من المثابرة لانها تتخطى كل العراقيل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابراهام لنكولن: حتى لو كان الشخص المقابل لا يقول الحقيقة ،", "answer": "فان كلامه قد يحمل في طياته أفكاراً جيدة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابراهام لنكولن: الحقيقة تزيد تماسكاً مع الزمن ، بما يضاف اليها بعد", "answer": "كشفها من وقائع تدعمها و تبرهن على صحتها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابراهام لنكولن: حينما نكذب ، فاننا", "answer": "نكذب على انفسنا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابراهام لنكولن: البعض مجبول على الكذب لكنه يغفل", "answer": "الدقة في نسج اكاذيبه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـقول عربي مأثور: الصبر مفتاح", "answer": "الفرج .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـقول عربي مأثور: كلما اتسع حجم الخصم زادت", "answer": "نقاط ضعفه وضوحا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـقول عربي مأثور: لا أدري ...", "answer": "نصف العلم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجان جاك روسو: الصبر و التحمل .. أول شئ يجب على الطفل تعلمه", "answer": "، و هذا هو أكثر شئ سيحتاج لمعرفـته .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابراهيم الفقي: كن راغباً في رؤية نور", "answer": "الطفل البرئ الذي بداخلك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـرالف والدو امرسون: لتكن فاتحا للأبواب لمن", "answer": "يأتون بعدك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـروجر فريتس: عندما بدأت العمل ، كنت أحلم باليوم الذي", "answer": "أتقاضى فيه الراتب الذي لايسد إحتياجي الآن .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى السباعي: إن الأمم تفيد من نقل علوم غيرها اليها ،", "answer": "بقدر ما يسمح لها نموها العقلي بذلك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى السباعي: لو كان العلم من دون التقى شرفاً", "answer": "، لكان أشرف خلق الله إبليس .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجوهان ولفجانج فون جوته: التهاون باليسير من الخطأ أساس", "answer": "للوقوع في الكثير .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى السباعي: لا يلقي الشر سلاحه حتى يلفظ آخر", "answer": "أنفاسه؛ فهو لا يعرف الصلح والمهادنة أبداً.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس كارليل: الكتابة عمل فظيع، لكنها ليست", "answer": "في مثل فظاعة البطالة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهنري فورد: الفشل هو الفرصة الوحيدة التي تتيح لك", "answer": "البدء من جديد على نحو أكثر ذكاء.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهنري فورد: اي شخص يتوقف عن التعلم هو عجوز", "answer": "سواء كان فى العشرين او الثمانين.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهنري فورد: سر النجاح يكمن في", "answer": "أن تفهم الرأي الآخر.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكونفوشيوس: من ارتكب خطأ و لا يحاول اصلاحه", "answer": "، فقد ارتكب خطأ آخر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنورمان كازنس: الامل ليس حلماً ، بل", "answer": "طريقة لجعل الحلم حقيقة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـستيفن كوفي: نحن لسنا بشر في رحلة روحانية ،", "answer": "نحن أرواح في رحلة بشرية .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـستيفن كوفي: الشخص الناجح .. هو من لا", "answer": "يزال مستعداً لتعلم المزيد .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفريدريك شيلر: من يضطرون لفعل الأشياء البسيطة بصورة ممتازة هم وحدهم", "answer": "من يكتسبون مهارة فعل الأشياء الصعبة بسهولة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـراجي الراعي: لا يجرؤ بعض الناس أن يكونوا", "answer": "ملوكا حتى في أحلامهم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام شكسبير: كن صادقا مع نفسك", "answer": "تكن صادقا مع الناس.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـباولو كويلو: من بين كل أسلحة الدمار التي اخترعها", "answer": "الانسان يبقى الكلام السلاح الأخطر والأقوى.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعباس محمود العقاد: الشغف باستلفات الأنظار عام بين جميع الناس و لكن منهم قوماً يظهر كأنهم", "answer": "يطلبونه بألسنتهم و قوماً كأنهم يحرزونه بالرغم منهم و من الناس .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـحكمة صينية: لا تطلب من الغير تمجيد عقليتك ،", "answer": "بينما أنت لا تحترم عقليتهم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـحكمة صينية: ليس هناك خطأ أكبر من", "answer": "عدم الاعتراف بالخطأ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسقراط: كن مع والديك كما تحب", "answer": "أن يكون بنوك معك.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمارتن لوثر كينج: قدرتنا العلمية تغلبـت على قوتنا الروحية... لقد استطعنا توجيه", "answer": "الصواريخ و لكن لم نستطع توجيه البشر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكفاح فياض: الجيد ليس كافيا اذا", "answer": "كان الافضل ممكن .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل تشيكي: تعلم لغة جديدة تحصل", "answer": "على روح جديدة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمقولة المانية: الحقيقة مثل النحلة تحمل في جوفها", "answer": "العسل وفي ذنبها الإبرة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجون كنيدي: لا تطرق بقوة أكبر ،", "answer": "بل استعمل مطرقة أكبر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالبرت هوبارد: لكي تتجنب النقد لا تعمل شيئا، و لا", "answer": "تقل شيئا، و لا تكن شيئا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـآرثر كوستلر: ليس هناك خطوة واحدة عملاقة حققت", "answer": "الانجاز.. انها مجموعة خطوات صغيرة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهيراقليطس: لا تستطيع وضع رجلك في نفس ماء النهر مرتين", "answer": "، فإن الماء يتغير كما أنت تتغير .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسومرست موم: العظماء يعتبرون المتاعب الكبيرة أمور هينة ، و ينظرون", "answer": "إلى الأمور الهينة على أنها لا شئ على الإطلاق.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد حسنين هيكل: ظلام الليل كله لا يستطيع أن يطفئ نور شمعة .", "answer": "لكنه يستطيع ذلك اذا تحالف مع هبة ريـح .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجون ستيوارت ميل: لقد تعلمت البحث عن سعادتي بالحد", "answer": "من رغباتي لا بمحاولة تحقيقها.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسفيان الثوري: لما استعمل الرواة الكذب ،", "answer": "استعملنا لهم التاريخ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسفيان الثوري: أقلّ من معرفة", "answer": "الناس تقلّ غيبتك.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسفيان الثوري: كن رحيما للعامة والخاصة، ولا تقطع رحمك وإن", "answer": "قطعك، وتجاوز عمن ظلمك تكن رفيق الأنبياء والشهداء.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسفيان الثوري: ثلاثة من الصبر: لا تحدث بمصيبتك،", "answer": "ولا بوجعك، ولا تُزَكِّ نفسك.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسفيان الثوري: إذا زارك أخوك فلا تقل له: أتأكل؟ أو", "answer": "أقدم إليك؟ ولكن قدِّم، فإن أكل وإلا فارفع.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام جيمس: ليس هناك من هو أكثر بؤساً من المرء", "answer": "الذي أصبح اللا قرار هو عادته الوحيدة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـرون روثبون: عندما تكون ساكناً ، تجد أن قدرتك", "answer": "على فهم الحياة في أنقى أحوالها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفرانك كلارك: السبب في انتشار الجهل أن من", "answer": "يملكونه متحمسون جدا لنشره .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـانديرا غاندي: دائما ما يكون وراء الغضب حجة ،", "answer": "لكنها نادراً ما تكون سليمة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـانيس منصور: ذكاء اخر ان", "answer": "تخفـي ذكـاءك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصن تزو: القائد المثالي يعرف كيف يجمع", "answer": "بين الصلابة و المرونة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصن تزو: ليس هناك اكثر من خمسة الوان اساسية ، و", "answer": "لكن مزجها يعطينا ألواناً اكثر مما يمكن رؤيتها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـغازي القصيبي: إن الخصال التي تجعل المدير ناجحاً هي الجرأة على التفكير", "answer": "و الجرأة على العمل و الجرأة على توقع الفشل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج أورويل: لقد لاحظت في مرحلة مبكرة من حياتي أن الصحف", "answer": "لا تنقل أبدا أي حدث كما حدث فعلا.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـيسري فودة: ليس عاراً أن يدخل عدو إلى دارك رغم أنفك", "answer": "، العار أن يخرج سالماً أمام عينيك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمقولة إيطالية: علاج الأحزان،", "answer": "تبادل الأحاديث.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكنت روث: الحياة لن تكون جنة ، لكن علينا", "answer": "ان نعمل لكي لا تصبح جحيما .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأنيس منصور: في الحياة قرارات هامة يجب ان يتخذها الإنسان مهما", "answer": "كانت شاقة و مهما أغضبت أناساً من حوله .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأنيس منصور: الحظ في الحياة ، هو نقطة الالتقاء بين", "answer": "التحضير الجيد و الفرص التي تمر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـماركوس اوريليوس: كل ما نسمعه هو رأي وليس حقيقة،", "answer": "وكل ما نراه هو رؤية وليس واقعاً.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفرجينيا وولف: لا يمكن العثور على السلام", "answer": "عن طريق تفادي الحياة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأسخيلوس: القمم هي التي", "answer": "تضربها صاعقة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمكسيم غوركي: عندما يكون العمل متعة تكون الحياة مبهجة،", "answer": "أما إذا كان واجبا تكون عبودية.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـديفيد لويد جورج: لا تخف من أن تخطو خطوة كبيرة عندما تضطر لذلك", "answer": ".. إذ لا يمكنك أن تعبر فجوة بقفزتين صغيرتين .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأوسكار وايلد: نحن نعيش في عصر، الإنسان فيه ناقص الثقافة ومرهق لكثرة مايعمل.", "answer": "عصر يعمل فيه الإنسان كآلة صناعية حتى أنه تجرد من ذكائه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالبير كامو: لا تسـر أمامي فقد لا أتبعك ، و لا تسر خلفي", "answer": "فقد لا أقودك ، بـل سر بجانبي و كن صديقي .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبيرل.س.باك: الحقيقة دائما مثيرة، لذا", "answer": "قلها، فالحياة مملة بدونها.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاحمد شوق: و المرء ليس بصادق في قوله", "answer": "... حتى يـؤيد قـوله بفعاله .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأحمد خالد توفيق: ليتـنا أنا و أنت جئنا الى العالم قبل اختراع التلفزيون و السينما", "answer": "لنعرف هل هذا حب حقاً أم أننا نتقمص ما نراه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد اقبال: المسلم الضعيف يحتج بقضاء الله و قدره ، أما المسلم القوي فهو يعتقد", "answer": "انه قضاء الله الذي لا يرد و قدره الذي لا يـغلب .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاجاثا كريستي: البداية سر", "answer": "التقدم.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاجاثا كريستي: لا يستوعب المرء اللحظات ذات الأهمية الحقيقية في", "answer": "حياته إلا عندما يكون الأوان قد فات.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاحمد شوقي: و إذا أصيب القوم في أخلاقهم", "answer": "... فأقم عـليهم مأتما وعويلا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـغسان كنفاني: الغزلان تحب أن تموت عند أهلها،", "answer": "الصقور لا يهمها أين تموت.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـدو ديفان: عقد الماضي ليست إلا أعباء ثقيلة يشق عليك حملها فوق ظهرك", "answer": "، فسارع الى اخراجها من حقيبة سفرك و التخلص منها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأليكس اوسبورن: فكـّر على الورق ، لان من يفكر على الورق", "answer": "يمسك القلم و ينجح أكثر من غيره .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهنري ديفيد ثورو: تقاس ثروة الإنسان بعدد الأشياء", "answer": "التي يستطيع الاستغناء عنها.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـلين هول: التخطيط ... نشاط يساعدك لتصبح", "answer": "الشخص الذي تتمناه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـروبرت جورفيتا: ربما تفشل اذا خاطرت ، لكن من", "answer": "المؤكد انك ستفشل اذا لم تخاطر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـآرثر كونان دويل: اجعل جملك قصيرة و اختر كلمات", "answer": "بسيطة و ليست معقدة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفيثاغورس: اختر قوة الروح", "answer": "على قوة الجسد.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفيثاغورس: الوحدة خير من", "answer": "جليس السوء .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفيثاغورس: الصديق الصادق لا يمكن أن", "answer": "يرفع في وجهك البنادق .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاحمد بهاء الدين: المبادئ ليست شيئاً ميتاً يـرقد في بطون الكتب ، و", "answer": "لكنها شئ حي يسكن في كيانك دون أن تدري .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجوناثان سويفت: عندما تظهر العبقرية الحقيقية في هذا العالم", "answer": "فعلامتها أن يتآمر كل الأغبياء ضدها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل ايطالي: كوخ عامر أفضل من", "answer": "قلعة خاوية .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل انجليزي: المفتاح المستعمل", "answer": "لا يصدأ.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـروبرت أوبنهايمر: الأحمق يبحث عن السعادة في الاماكن البعيدة", "answer": "، أما الحكيم فيزرعها تحت قدميه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبول كلوديل: كثرة الصياح دليل", "answer": "على الفشل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل ياباني: المهارات العظيمة تنضج", "answer": "متأخراً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل إسباني: حتى لو كان جيبك فارغاً ، احرص", "answer": "على أن تبقى قبعتك منتصبة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل دنماركي: من لا يفتح عينيه عندما يشتري", "answer": ".. يفتح جيبه عندما يدفع .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل يوناني: تمسك بكل شئ ..", "answer": "تفقد كل شئ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل بولندي: كي تؤمن على يقين", "answer": "، إبدأ بالشك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكريس جروسر: الفرص لا تأتي بالصدفة، نحن", "answer": "من نخلق الفرص لأنفسنا.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهاروكي موراكامي: إذا كنت تقرأ فقط الكتب التي يقرأها", "answer": "الجميع؛ فستفكر فقط كما يفكّر الجميع.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـياسر عرفات: الحرب تندلع من فلسطين،", "answer": "والسلم يبدأ من فلسطين.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعمر بن عبد العزيز: أصلحوا سرائركم تصلح", "answer": "لكم علانيتكم.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبرايان تريسي: التفاؤل هو الميزة الأكثر ارتباطاً بالنجاح", "answer": "والسعادة من أي شيء آخر.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجاي زي: هويتك هي سجن لا يمكنك الهروب منه، ولكن الطريقة التي يمكنك التخلص بها من", "answer": "الماضي ليست الهروب منه، ولكن محاولة فهمه واستخدامه لتحقيق شيء ناجح في المستقبل.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـروي ديزني: عندما تكون قيمك واضحة لك يصبح", "answer": "اتخاذ القرار أمرا أكثر سهولة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهيرام سميث: إن السر في النجاح والسعادة هو أن", "answer": "تترجم قيمك إلى مواقف الحياة اليومية.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفرانسيس تشان: أكثر ما يجب أن نخاف منه ليس الفشل،", "answer": "بل النجاح في أشياء غير مؤثرة في الحياة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكولين ماكارثي: إذا لم تستطع التحرر من مخاوفك وشكوكك", "answer": "فلن تكتشف أبدا مدى روعة الحياة بدونها.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعلي عزت بيجوفيتش: يكون الحيوان خطيراً عندما يكون جائعاً أو في", "answer": "خطر، أما الإنسان فيكون خطيراً عندما يشبع ويقوى.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالإمام جعفر الصادق: للمرائي ثلاث علامات : يكسل إذا كان وحده، وينشط إذا", "answer": "كان عنده الناس، ويحب أن يحمد بما لم يفعل.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنابليون بونابرت: العبقرية هي شرارة تهبط في الوقت", "answer": "الملائم على رأس الشخص المختار .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـطاغور: ازرع البسمة على وجهك ، تزرع", "answer": "البسمة في وجوه الآخرين .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمايكل جوردن: أبي و أمي هم الأبطال الحقيقيون ،", "answer": "فلا يمكنني أن أرى ابطالا غيرهم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس اديسون: تحل بالايمان! كن شجاعاً", "answer": "! و انطلق .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـقول عربي مأثور: قبـل الرمي تملأ", "answer": "الكنائن .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـقول عربي مأثور: الكذب حبله", "answer": "قصـير .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـقول عربي مأثور: من يزرع الشوك", "answer": "لا يجني العنب.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابراهيم الفقي: لا يوجد انسان تعيس ، و لكن", "answer": "توجد افكار تسبب الشعور بالتعاسة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابراهيم الفقي: السعادة في بيتك فلا تبحث", "answer": "عنها في بيوت الغرباء .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـرالف والدو امرسون: كل مايوجد أمامنا و كل مايوجد في غير متناولنا شيء بسيط جدا", "answer": "للغاية ، اذا ما قورن بما يوجد في أعماق أنفسنا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى السباعي: في ضـجيج الطبول تختنق أصوات الحرية ، و", "answer": "في صخب المواكب تطمس معالم الحقيقة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى السباعي: أفكارنا الروحية تصنع لنا مسرات لا تنتهي ، أما", "answer": "أفكارنا المادية فتخلق لنا مطالب لا تنتهي .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسيدني فيليبس: اننا نزداد قوة عندما ندرك ان يد العون", "answer": "التي نحتاجها توجد في نهاية ذراعنا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهنري فورد: العقبات هي تلك الأشياء المخيفة التي", "answer": "تراها عندما ترفع نظرك عن هدفك.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكونفوشيوس: إن الغروب لا يحول", "answer": "دون شروق جديد .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنورمان كازنس: أجمل و اروع هندسة في العالم أن تبني", "answer": "جسراً من الامل على نهر من اليأس .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهوبرت همفري: حسناً يا صديقي ، ليس ما يأخذونه منك هو المهم", "answer": ".. بل المهم هو ما تفعله بما يتبقى لديـك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنورمان فنسنت بيل: لا تيأس، فعادة ما يكون آخر مفتاح في", "answer": "مجموعة المفاتيح هو المناسب لفتح الباب .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـروبرت ليجتون: الزهرة التي تتبع الشمس تفعل ذلك", "answer": "حتى في اليوم المليء بالغيوم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفكتور هوجو: عندما تتحدث إلى امرأة فانصت", "answer": "الى ما تقوله عيناها.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـونستون تشرشل: ليس شجاعاً ذلك الكلب الذي", "answer": "ينبح على جثة الاسد .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهيلين كيلر: نحن لسنا احراراً و ديمقراطيتـنا ليست سوى اسم ! .. فما معنى ان", "answer": "ننتخب ؟ كـل ما نفعل اننا نختار بين ناكر و نكير .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن القيم: ما أقرب ظن السوء في الآخرين ، و ما أغلبه على ظن الخير ، فإذا وطنت نفسك على", "answer": "شيء اعتادت عليه ، و إذا ظننت سوءاً في الآخرين فتذكر : أن بعض الظن إثم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفريدريك شيلر: صانع المعروف لا يقع ، و", "answer": "لو وقع لا ينكسر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوالت دزني: كل الشدائد و العقبات التي واجهتها في حياتي زادت من عزيمتي .. قد لا تـدرك هذا وقتما", "answer": "تلاقيك المحنة .. و لكن ركلـة على اسنانك قد تكون افضل ما يحصل لك في العالم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام شكسبير: أن تكون شريفاً يعني أنك الشريف", "answer": "الوحيد من بين عشرة آلاف رجل.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل فارسي: الجاهل .. لا هو إنسان مفيد", "answer": "و لاهو حيوان ينتفع به .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـباولو كويلو: عندما يرحل أحدهم ، فذلك لأن", "answer": "أحدا آخر على وشك الوصول .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـباولو كويلو: يجب أن نخاطر، فلن نستوعب معجزة الحياة", "answer": "إلا إذا سمحنا لغير المنتظر بالحدوث.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن حزم الاندلسي: لابد لكل مُجَتِمِعٍ من افتراق،", "answer": "ولكل دَانٍ من تناء.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالزمخشري: إذا افتخر الناس بحسن كلامهم", "answer": "فافتخر بحسن صمتك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـليو تولستوي: الاستثناء يؤكد", "answer": "القاعدة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعباس محمود العقاد: غناء في نفسك وقيمتك في عملك،", "answer": "وبواعثك أحرى بالعناية من غايتك.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـليو تولستوي: الشخص الذي لديه فكرة خاطئة عن الحياة", "answer": "ستكون لديه دوماً فكرة خاطئة عن الموت.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسقراط: من صح فكره أتاه الالهام،", "answer": "ومن دام اجتهاده أتاه التوفيق.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـخولة القزويني: لتكن أعمالك مصغية دائماً إلى", "answer": "صوت هدفك الأسمى .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهنري وارد بيتشر: بمعرفتك ان لدى احدهم سراً ما ،", "answer": "تكون قد عرفت نصف السر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكفاح فياض: هناك طريقتان ليكون عندك أعلى مبنى .. إما ان تدمر كل المباني من حولك ،", "answer": "أوأن تبني اعلى من غيرك .. فاختر دائماً ان تبني اعلى من غيرك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكفاح فياض: لا يستطيع الإنسان ان يتطور اذا لم", "answer": "يجرب شيئاً غير معتاد عليه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكفاح فياض: كل الاكتشافات و الاختراعات التي نشهدها في الحاضر، تم", "answer": "الحكم عليها قبل اكتشافها أو اختراعها بأنها مستحيلة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكفاح فياض: لا يحتوي قاموس النجاح على كلمة", "answer": "(... و لكن ...) .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكفاح فياض: عندما يكون الإنسان كثير النقد ، يكون في", "answer": "الحقيقة يعبر عن مخاوفه وشعوره بالنقص .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكفاح فياض: هناك فرق كبير بين", "answer": "التراجع و الهروب .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاليانور روزفلت: ليس من العدل أن تطلب من الآخرين", "answer": "ما لست أنت مستعدا لفعله .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنورمان كينج: حتى لـو فشلت ..", "answer": "يكفيك شرف المحاولة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام بليك: ارتقِ بشأن نفسك ، و لكن", "answer": "لا تحط من شأن الآخرين .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـطارق علي: تعلم من الزهرة البشاشة ، و من الحمامة الوداعة ،", "answer": "و من النحلة النظام ، و من النملة العمل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجون كنيدي: من يجرؤون على الفشل الذريع بإمكانهم", "answer": "تحقيق كل ما هو عظيم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالبرت هوبارد: لا تأخذ الحياة بجدية كبيرة فأنت لن", "answer": "تتمكن من الخروج منها على قيد الحياة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد الرحمن منيف: التاريخ يعلم الإنسان الدروس ، و يجعله أكثر وعياً", "answer": "، و أقدر على اتخاذ الخطوات المناسبة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد الرحمن منيف: الغضب ... هو ريح تهب", "answer": "فتطفئ سراج العقل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس كيمبلس: خلال حياتي وجدت أنه كلما عملت بجهد أكبر،", "answer": "كلما حصلت على المزيد من الحظ في حياتي.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفرانسيس بيكون: ليعلم كل عظيم أن هناك من هو أعظم منه ، و كل قوي أن هناك من هو أقوى منه، و كل جبار أن هناك من هو أكثر منه جبروتاً، و", "answer": "كل عالم أن هناك من هو أعلم منه، و كل متنفذ أن الله هو المهيمن القيوم ، و ليعلم كل ذلك و ليتق الله في من هم دونه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن رشد: الحكمة هي معرفة ما سيكون", "answer": "بما قد كان .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن رشد: مِنَ العدل أن يأتي الرجل من الحجج", "answer": "لخصومه بمثل ما يأتي به لنفسه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبنيامين دزرائيلي: إدراك جهلك خطوة كبيرة", "answer": "في اتجاه المعرفة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبيل جيتس: زبائنك الأكثر غضباً هم", "answer": "أعظم مصدر تعليم لك.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـماجد عرسان الكيلاني: اعشق النجاح ، و لذلك أسعى اليه دائماً .. و أحلى ما فيه", "answer": "اني أسارع دائماً بعد كل نجاح أحققه الى السجود شكراً الله سبحانه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبابليليوس سيرس: قد يتقبل الكثيرون النصح ، لكن الحكماء", "answer": "فقط هم الذيم يستفيدون منه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـانديرا غاندي: لا يوجد في الهند سياسي شجاع بما فيه الكفاية", "answer": "لأن يحاول شرح أن الأبقار يمكن أكلـها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـباريتون: دلائل الغباء ثلاثة ... العناد ،", "answer": "الغرور ، و التشبث بالرأي .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصن تزو: قم بالتعتيم على خططك", "answer": "كليل أعشى .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفريدريك نيتشه: لا تبدأ بدراسة نفسك اثناء", "answer": "مرورك بتجربة ما .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفريدريك نيتشه: ما يزعجني ليس انك كذبت علي ، انما", "answer": "يزعجني أنه لا يمكن تصديقك بعد الآن.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبيتر دراكر: أينما ترى تجارة ناجحة، فحتماً هناك", "answer": "من اتخذ قراراً شجاعاً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجان بول سارتر: من لا يجذف هو الوحيد", "answer": "الذي بإمكانه أرجحة القارب .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـغازي القصيبي: ما أسهل الدفاع عن حقوق", "answer": "الإنسان في مقاهي لندن وباريس.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنيقولا مكيافيلي: أول طريقة لتقييم ذكاء القائد هي أن", "answer": "تنظر إلى الرجال المحيطين به .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـباروخ سبينوزا: إن غياب الحرب لا", "answer": "يعني السلام .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاريك هوفر: ما يحض الناس على الثورة ليس", "answer": "المعاناة نفسها، بل تجربة حال أفضل.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج سانتيانا: الدعاء .. عبادة عظيمة تتحقق بها", "answer": "الامنيات و تحلو بها الحياة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج سانتيانا: لكي تعرف ما يفكر فيه الناس راقب", "answer": "ما يفعلونه لا ما يقولونه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجاليليو جاليلي: الشك أبو", "answer": "الاختراع.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمقولة إيطالية: من نظر الى الناس بعين العلم مقتهم ،", "answer": "ومن نظر إليهم بعين الحقيقة عذرهم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـدوج فلويد: كلمة الحق تقف دائما في", "answer": "الحلق لأنها كبيرة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـآن لاندرز: غالباً ما تأتي الفرص الينا متنكرة بثياب العمل الشاق", "answer": "، و لذلك معظم الناس لا يلمحونها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبليز باسكال: خذ من اليوم عبرة و", "answer": "من الأمس خبرة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتشارلز كتريج: إنني أهتم بالمستقبل لأني سأقضي", "answer": "فيه بقية حياتي .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد الكريم بكار: مواهب العظماء لا تتفتق إلا", "answer": "وسط ركام المشقات والصعوبات.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد الرحمن الكواكبي: الإنسان في ظل الاستبداد لا يحب قومه لأنهم عون", "answer": "الاستبداد عليه، ولا يحب وطنه لأنه يشقى فيه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسلمان العودة: التدين الصادق من أقوى", "answer": "الدوافع لمصابرة الصعاب.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعمر المقبل: أفضل ما تمنحه لوالديك سلوك", "answer": "يجعلهما يفخران بك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـرينيه ديكارت: أنا أفكر ... إذن", "answer": "أنا موجود .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفوييت: لا نختار قطارا بالنظر إلى لونه", "answer": "، و لكن لوجهته .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأحمد أمين: لا شئ يجعلنا عظماء", "answer": "مثل الألم العظيم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاجاثا كريستي: حاولت التدخين مراراً فلم اجد", "answer": "ما يغريني بالمداومة عليه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاجاثا كريستي: ليس صحيحاً ما يشاع بأن الاطفال ينسون بسهولة .. فكثير من الناس يعيشون", "answer": "حياتهم و هم رهائن لافكار انطبعت في اعماقهم منذ سنوات طفولتهم المبكرة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسعد زغلول: اللامبالاة في اداء الأعمال و الاشياء ، جرثومة خطيرة و خبيثة .. اذا لم نسرع بمعالجـتها و القضاء", "answer": "عليها فانها تظل تنخر دون توقف ، حـتى تهدم أقوى المؤسسات و الصروح في حياتنا و أعمالنا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد الله الشيتي: الفرص كثيرة ، و لكنها لا", "answer": "تتسكع أمام الأبواب أبداً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـغسان كنفاني: إن الخيانة في حد", "answer": "ذاتها ميتة حقيرة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأوليفر ويندل هولمز: ما يجعل الحياة تستحق أن نحياها", "answer": "هو الإيمان بشيء والتحمس لشيء.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن سيرين: ثلاثة ليس معها غربة: حسن", "answer": "الأدب، وكف الأذى، ومجانبة الريب.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهيوبليت: لكي يفهمك الناس دون عناء يجب", "answer": "أن تتحمل كثيرا من العناء .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجاكوب برود: تصرف دائماً مثل البطة ... حيث تبدو هادئاً و مستكيناً", "answer": "على السطح ، و تجدف بقوة في الماء .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـحكمة افريقية: لو ان العدو الداخلي ـ داخل عقلك ـ ليس", "answer": "له وجود فالعدو الخارجي لا يستطيع ايذائك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمبرمج كومبيوتر: إذا كنت تعتقد بأنك غيـر مهم ، فستتصرف على هـذا الأساس ، و سترغم الآخرين على أن يعاملوك بأنك كذلـك ...", "answer": "أما إذا اعتـقدت أنك مهـم ، فاعتقادك هذا سينعكس على نفسيتك ، و بالتالي سيجعل الآخرين ينظرون إليك باهتمام .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـشيلز ديفيز: التقدم في العمر إلزامي ، أما", "answer": "التقدم في المستوى فهو اختياري .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهنري ديفيد ثورو: بعض الناس تحولوا إلى", "answer": "أدوات لأدواتهم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـيوسف القرضاوي: السعادة شيء ينبع من داخل الإنسان ولا يستورد من خارجه، وإذا كانت السعادة شجرة منبتها", "answer": "النفس البشرية والقلب الإنساني، فإن الإيمان بالله والدار الآخرة هو ماؤها.. وغذائها.. وهوائها.. وضياؤها.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـماردن: ان حياة معظم الناس تبنى", "answer": "أو تهدم في اوقات فراغهم.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفيثاغورس: ليس حرا من لم", "answer": "يَسُد إمبراطورية نفسه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفيثاغورس: اذا اختبرت انساناً فوجدته لا يصلح ان", "answer": "يكون صديقاً، فاحذر من أن تجعله عدواً.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجون لوك: الموضة لا تزيد غالبا عن", "answer": "كونها مباهاة بالثراء .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاكرم رضا: إن أول كلمة نزلت في", "answer": "قرآننا : اقـرأ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـحكمة يونانيـة: ينبوع الحكمة تتدفق مياهه", "answer": "فوق ربوع الكتب .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهيلين هايس: استطيع ان أحدد دائماً من يـواظبون على مطالعة الكتب ، فكلما قابلت", "answer": "واحداً منهم أجد أن مفرداته و أفكاره و مواضيعه تتجدد باستمرار .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـويلما رودولف: اخبرني الأطباء بأنـني لن استطيع السـير ثانية ، ولكن", "answer": "أمي قالت لي أنني سأستطيع ، فصدقت أمي .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمايكل لوفين: الأب يستطيع العناية بعشرة ابناء ، لكن عشرة", "answer": "ابناء لا يستطيعون العناية بأب واحد .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهودينج كارتر: لا تؤدب ابناءك بالصراخ ثم تتوقع", "answer": "منهم ان يستجيبوا لهمساتك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفرانكلين روزفلت: إن السعادة تكمن في متعة الانجاز", "answer": "و نشوة المجهود المبدع .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسندير: هل أنت غير سعيد أو غير مرتاح ؟! إن الحياة ياصديقي كالفراش ، إذا", "answer": "أحسست أنه غير مريح فخير ماتفعله هو أن تنهض و تعيد ترتيبه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـإد هاو: عندما يقول رجل ان المال يصنع كل شيء ،", "answer": "ينجلي الأمر : انه لا يملك شيئاً منه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجي دي موباسان: حتى السباع تضطر للدفاع عن", "answer": "أنفسها من الحشرات .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل إسباني: لا يسقط حجر قط", "answer": "من تلقاء نفسه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل دنماركي: العادات في أول الأمر خيوط عنكبوت ،", "answer": "و بعد ذلك أغلال من حديد .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل هولندي: الورود الجميلة لها", "answer": "أشواك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل هندي: زينة المرأة", "answer": "حياؤها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل من النيبال: العالم محترم في كل مكان ، أما", "answer": "الملك فمحترم في بلاده فقط .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى كامل: لا يأس مع الحياة ، و", "answer": "لا حياة مع اليأس .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبول ماكينا: عندما تعتمد على عبقرية وقدرة عقلك الإبداعية، يصبح", "answer": "حل حتى أصعب المشكلات أمرا ممكنا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـياسر عرفات: ليس فينا، وليس منا، وليس بيننا من", "answer": "يفرط بذرة تراب من القدس الشريف.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـموريس ماترلينك: لا نمتلك من السعادة", "answer": "إلا ما نستطيع فهمه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعلي ابن أبي طالب: لِن لمن غالظك فإنه", "answer": "يوشك ان يلين لك.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد الله بن المبارك: رب عمل صغير تعظمه النية،", "answer": "ورب عمل كبير تصغره النية.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـدرو هيوستن: لا تخف من الفشل، عليك", "answer": "أن تنجح لمرة واحدة فقط.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبرايان تريسي: إن مهارتك الأهم والتي تتقاضى مقابلها", "answer": "أعلى أجر هي قدرتك على التفكير.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجيمس كلير: إذا كان بإمكانك تحسين مستواك بنسبة 1% يوميًا لمدة عام واحد، فستكون النتيجة أفضل 37 مرة بحلول الوقت الذي تنتهي", "answer": "فيه. وعلى العكس، إذا كنت تزداد سوءًا بنسبة 1% يوميًا لمدة عام، فسوف تضمحل إلى ما يقرب من الصفر.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبديع الزمان النورسي: ضياء القلب هو العلوم الدينية ونور العقل هو العلوم الحديثة فبامتزاجهما تتجلى الحقيقة فتتربى", "answer": "همة الطالب وتعلو بكلا الجناحين وبافتراقهما يتولد التعصب في الأولى والحيل والشبهات في الثانية.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالمهاتما غاندي: حارب عدوك بالسلاح الذي يخشاه ،", "answer": "لا بالسلاح الذي تخشاه أنت .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد علي كلاي: من لا يجد في نفسه الشجاعة الكافية", "answer": "للمخاطرة لن يحقق شيئا في حياته .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالمهاتما غاندي: أولاً يتجاهلونك .. ثم يسخرون منك ..", "answer": "ثم يقاتلونك .. ثم تفوز .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجون تشارلز سالاك: لا يصل الناس الى حديقة النجاح ، دون ان يمروا بمحطات التعب و الفشل", "answer": "و اليأس ،و صاحب الإرادة القوية لا يطيل الوقوف في هذه المحطات .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد علي كلاي: لا تجعل تحديات الحياة تسرق منك أحلامك،", "answer": "تعلم منها وستجدها أفضل أصدقائك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـطاغور: اننا ندنو من العظمة كي", "answer": "نكون عظماء في تواضعنا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـآرثر شوبنهاور: نحن نتخلى عن ثلاثة أرباع أنفسنا", "answer": "لكي نصبح مثل الآخرين .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـآرثر شوبنهاور: المهارة تصيب هدفا لا يمكن لأحد أن يصيبه ، أما", "answer": "العبقرية فتصيب هدفا لا يمكن لأحد أن يراه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـروبرت شولر: أفضل أن أغير رأي و أنجح ، بدلاً", "answer": "من أن اتشبث به و أفشل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـروبرت شولر: لا تجعل ابداً اي مشكلة تصبح عذراً", "answer": ".. كن منضبطاً لكي تحل المشكلة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس اديسون: النقاش يصنع الرجل المستعد ، و", "answer": "الكتابة تصنع الرجل الدقيق .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاندرو كارنيجي: الصبر : هو فن", "answer": "اخفاء نفاذ الصبر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـقول عربي مأثور: السعيد من اتعظ بغيره و", "answer": "الشقي من اتعظ بنفسـه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابراهيم الفقي: إما أن تسامح تماماً أو", "answer": "لا تسامح على الاطلاق .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـارسطو: قد يجد الجبان حلولاً عديدة لمشكلته ، و لكن", "answer": "لا يعجبه سوى حل واحد منها : الفرار .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى السباعي: من اطمأن إلى القوة فهو مغلوب ،", "answer": "و من اطمأن إلى الجاه فهو مخلوع.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى السباعي: المنافق ... شخص هانت عليه نفسه", "answer": "بقدر ما عظمت عنده منفعته .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجوهان ولفجانج فون جوته: كل الأفكار الحكيمة تم التفكير فيها آلاف المرات ؛ و لكن لكي نجعلها أفكارنا نحن،", "answer": "علينا أن نفكر فيها مرة أخرى بصدق ، حتى تتغلغل جذورها في أعماق تجاربنا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجوهان ولفجانج فون جوته: احرص على استيـضاح المعنى من", "answer": "خلال الاسئلة الفعالة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهنري فورد: إن التفكير أصعب الأعمال، وهذا هو السبب", "answer": "في أن قليلين من يختارونه كعمل.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنورمان كازنس: هناك أشخاص هم", "answer": "الامل بذاته .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنورمان كازنس: لماذا الخوف ، و الشمس لا تظلم في ناحية", "answer": "إلا و تضيء في ناحية أخرى ؟ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنورمان كازنس: الامـل لا علاقة", "answer": "له بالمنطق .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنورمان فنسنت بيل: معظمنا يفضل أن يهدمه المديح", "answer": "على أن ينقذه النقد .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفكتور هوجو: أن تتعلم القراءة كأن تتعلم إشعال", "answer": "النار، فكل كلمة ستكون هي شرارة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـألبير ساميه: اذا شعرت بالتشائم ،", "answer": "تأمـل الوردة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـألبير ساميه: المتفائل يقول : ان كأسي مملوءة الى نصفها ..", "answer": "و المتشائم يقول : ان نصف كأسي فارغ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـونستون تشرشل: لو بدأنا معركة بين الماضي و الحاضر", "answer": "فسوف نجد أننا خسرنا المستقبل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام شكسبير: يكون انساناً بلا قانون من", "answer": "يجعل رغباته قانوناً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل فارسي: شجاعة بـلا حذر ..", "answer": "حصان اعـمى .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـايمانويل كانت: عليك أن تتحلى بالشجاعة", "answer": "الكافية لاستخدام عقلك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهنري كيسنجر: الدبلوماسية ... هي فن", "answer": "تقييد القوة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس جيفرسون: كل ما يتطلبه الطغيان للوجود هو", "answer": "بقاء ذوي الضمير الحي صامتين.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس جيفرسون: الهدف الشرعي الأول والوحيد للحكومة الجيدة", "answer": "هو الاعتناء بحياة الإنسان وسعادته.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـافلاطون: من يأبى اليوم قبول النصيحة التي لاتكلفه شيئا فسوف", "answer": "يضطر في الغد إلى شراء الأسف بأغلـى سعر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـليو تولستوي: الحزن المطلق مستحيل مثلما", "answer": "هو الفرح المطلق.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـحكمة صينية: التوتر هو الشعور الذي تظن أنه من الواجب", "answer": "عليك المروربه، أما الاسترخاء فهو طبيعتك البشرية .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـموليـير: صديق الجميع ليس", "answer": "صديقي .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسقراط: حياة بدون تحديات حياة لا", "answer": "يجب أن نحياها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـانطوني دانجيلو: إن أردت الكلمة المؤثرة ، فاجعلها صادقة من القلب ، و عشها بكل جوارحك حتى تعبر عما بداخلك فتمتلئ حسناً و حرارة و صدقاً و إخلاصاً .. فكم من كلمة أو خطة أو", "answer": "قصيدة بلا روح ، فهي جثة هامدة لا تتحرك و لا تحرك ساكناً ، لأنها قدمت بلا معاناة و لا معايشة و لا صدق ، فخسرت قيمتها و تأثيرها و وقعها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالكسندر بوب: أفضل طريقة لتعتذر عن خطأ ارتكبته هو", "answer": "ان تسارع الى تصحيح الخطأ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمارتن لوثر كينج: المصيبة ليس في ظلم الأشرار", "answer": "بل في صمت الاخيار .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكفاح فياض: تعلمت أن العقل كالحقل ، و كل فكرة نفكر فيها لفترة طويلة هي بمثابة عملية", "answer": "ري ، و لن نحصد سوى ما نزرع من أفكار ، سلبية أم إيجابية .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوفيق الحكيم: يجب على الإنسان أن يعرف كل شئ عن شئ", "answer": "، و بعض الشئ عن كل شئ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـطارق علي: المرء لا يجب أن يطلب دائما ،", "answer": "عليه أن يتعلم كيف يعطي .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـطارق السويدان: احرص قبل أي خطوة تغيير في حياتك أن يكون حجم الفجوة", "answer": "معقولاً بين وضعك الحالي و الوضع الذي تريد تحقيقه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالبرت هوبارد: إذا أردت من ينجز لك عملاً جيداً فأختر رجلاً", "answer": "مشغولاً ، فالنوع الثاني ليس لديه وقـت .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجوهان لافاتير: لا تثق في الشخص الذي يرى الخير في كل شئ ، و لا في الذي", "answer": "يرى الشر في كل شئ .. و حذار من الشخص الذي لا يبالي بشئ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالشافعي: أشد الأعمال ثلاثة: الجود من قلة، والورع في", "answer": "خلوة، وكلمة الحق عند من يُرجى ويُخاف.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفرانسيس بيكون: إن الذين لا يعرفون قيمة", "answer": "الحياة لا يستحقونها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالفضيل بن عياض: لو شغلك ما يعنيك", "answer": "تركت ما لا يعنيك.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبنيامين دزرائيلي: يمكن القول بشكل عام ان الإنسان الاكثر نجاحا ً في", "answer": "الحياة هو من تتوفر لديه أفضل و أحسـن المعلومات .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبيل جيتس: لا تظن أن العمل في مطـاعم الهمبرجر و غسيل الاطباق وظيفة دون المستوى ، فقد كان", "answer": "اجدادنا و آباؤنا ، و الناس الى يومنا هذا ، يتمنون فرصة عمل كهذه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد حسنين هيكل: الحقيقة غالية ، ذلك لانه لا شئ في معتـرك الحياة يتحول الى حقيقة ثابتة إلا", "answer": "بعد التجربة . و عندما تقع التجربة فان ثمنها يكون قد دفع بالكامل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـماجد عرسان الكيلاني: إن فترات القوة و المنعة في التاريخ الاسلامي انما ولدت حين تزاوج عنصران : الاخلاص في الإرادة ، و الصواب في", "answer": "التفكير و العمل .. فإن غاب أحدهما عن الاخر فلا فائدة من الجهود التي تبذل و التضحيات التي تقدم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـماجد عرسان الكيلاني: الجامعات في امريكا و أوربا و اسرائيل لا تبحث عن العلم من أجل العلم ، و لا تبحث عن المعرفة من أجل الارتقاء بمكانة الإنسان الاجتـماعية و شبكة", "answer": "علاقاته بالمنشأ و الحياة و المصير .. و انما هم هناك يبحثون عن المعرفة و العـمل باعتبارهما عنصراً من عناصر القوة اللازمة للنجاح في عملية الصراع الدولي .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفرانك كلارك: يحاول الإنسان الحديث بضراوة أن يكسب ما يكفيه", "answer": "لشراء أشياء ليس عنده الوقت الكافي للاستمتاع بها.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصن تزو: إذا أظهر القائد ثقته برجاله و احسن معاملتهم ، و أصر في", "answer": "الوقت نفسه على اطاعة أوامره ، فسيكون ذلك من صالح الجانبين .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفريدريك نيتشه: من يتصارع مع الوحوش عليه أن يحذر", "answer": "أن يتحول هو الأخر إلى وحش .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجان بول سارتر: يبدو لي أن كل ما أعرفه", "answer": "عن حياتي تعلمته من الكتب.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجان بول سارتر: تحمل المسؤولية الكامله في كل نواحي حياتك و", "answer": "توقف عن لوم الاخرين و اختلاق الاعـذار .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجون مي: الادارة .. هي فن الحصول على", "answer": "اقصى نتائج بأقل جهد .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـغازي القصيبي: الغرور السافر أكثر نزاهة", "answer": "من التواضع الكاذب.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج اليوت: المكافأة لمهمة أنجزت هي القوة", "answer": "على إنجاز مهمة أخرى .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجاليليو جاليلي: قس ما يمكن أن يقاس، واجعل", "answer": "ما لا يمكن قياسه يخضع للقياس.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاسحاق نيوتن: ما يجب وضعه في الاعتبار هو", "answer": "ثقل التجارب لا عددها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسيدني هاريس: الغرض الاساسي من التعليم هو ان", "answer": "نحول المرايا الى شبابيك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمالكوم اكس: إن لم يكن هناك من", "answer": "ينتقدونك فالأغلب أنك لن تنجح.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاسحاق نيوتن: يمتد امام ناظري محيط الحقيقة اللامتناهي", "answer": "و هو لم يستكشف بعد .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسيدني هاريس: لو أن شيئاً صغيراً له القدرة على أن يجعلك", "answer": "تغضب، ألا يشير هذا إلى حجمك ؟ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمينار: الحياة كالمطار ... قادمون", "answer": "و مغادرون .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأنيس منصور: الحياة كالملاكمة ، ان تصمد و", "answer": "تتحمل ... و تنتظر المفاجاة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأنيس منصور: بعض أن تصبح غنيا سوف", "answer": "يظهر لك أقارب كثيرون.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأنيس منصور: علمتني ‫‏القراءة الطويلة المتأنية أدب الاستماع، فالقارئ لا", "answer": "يتكلم وإنما يستمع طويلًا وعميقًا إلى الذي يقرأه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأنيس منصور: في الشطرنج كما في الموت بعد نهاية", "answer": "اللعب يوضع الملك والعسكري في صندوق واحد.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـماركوس اوريليوس: ارفع عنك إحساسك بالألم", "answer": "وسوف يزول الألم ذاته.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـماركوس اوريليوس: قم بكل ما تفعله في حياتك", "answer": "وكأنه آخر عمل تقوم به.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالبير كامو: المجتمع القائم على الإنتاج هو", "answer": "مجتمع منتج وليس مجتمعاٌ خلاقا.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـشيشرون: القتلة لا يبحثون عن فلسفة ،", "answer": "بل يبحثون عن أجورهم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبابلو بيكاسو: إني أعمل دائماً ما لا أَستطيعُ", "answer": "عمله لكي أتعلّم كيفية عمله.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـلو هولتز: لو أن ما فعلته بالامس يبدو عظيما ،", "answer": "فهذا يعني انك لم تفعل شيئا اليوم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـروبرت برولت: استمتع بالأشياء الصغيرة ، لأنك في يوم ما قد تنظر", "answer": "إلى الوراء و تدرك أنها كانت الأشياء الكبيرة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد الكريم بكار: الذي يعوق معظم الناس عن تسجيل إنجازات جيدة ليس العقبات", "answer": "الكبرى التي يواجهونها في طريقهم، وإنما التردد والخوف من الانطلاق.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالحسن البصري: خصلتان من العبد اذا صلحتا صلح ما", "answer": "سواهما: الركون الى الظلمة، والطغيان في النعمة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجمال الدين الافغاني: من عجز عن اصلاح نفسه ،", "answer": "كيف يكون مصلحاً لغيره ؟ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد اقبال: المسلم الوثاب تعصمه من الهول السكينة ، و الخائف", "answer": "الهياب يغرق و هو في ظل السفينة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعمر المقبل: لا تدخل أصحاب المصالح الانانية", "answer": "في عملك لانهم يفسدونه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكارل ساجان: العلم عبارة عن طريقة للتفكير أكثر", "answer": "من كونه قالباً جامداً للمعرفة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسلمان العودة: الطريق السهل دائما هو نقد الآخرين،", "answer": "والطريق الصعب هو نقد الذات.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـلورنس شتيرن: الحزن و الفرح ، كالليل", "answer": "و النهار .. يتتابعان .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـشانينج بولوك: البيت سيظل أفضل الاماكن", "answer": "على كوكب الارض .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهارفي ستيمان: الإعتدال مطلوب في كل شئ", "answer": "، حتى في الاعتدال .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمايكل انجلو: المرء يرسم بعقله", "answer": "لا بيديه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمارغريت لي رانبيك: تأمل كيف تنمو الأشجار ، و الأزهار، و الأعشاب ... في صمت ! و كيـف يتحرك القمر ، و", "answer": "الشمس، و النجوم ... في صمت ! عندها ستدرك الى أي مدى نحتاج إلى الصمت كي نكون مؤثرين .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالاصمعي: الصاحب رقعة في قميص الرجل فلينظر", "answer": "كل منكم بمَ يرقع ثوبه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمالك بن دينار: كن عالماً أو متعلماً .. و إياك و الثالثة ، فإنها مهلكة العقد .. و", "answer": "لا تكون عالماً حتى تكون عاملاً ، ولا تكون مؤمناً حتى تكون تقياً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهنري بروكس آدمز: جمال الوجه يجذب الإنسان ،", "answer": "لكن جمال النفس يأسره .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجاكوب برود: الدعاء وسيلة ممتازة تساعدك على اكتساب المهارات الجيدة .. احرص دائماً على ان", "answer": "تسأل الله أن يمنحك المهارة التي تريدها لتبذلها في سبيله سبحانه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكالفن كوليدج: من المهم أن تعرف أين أنت الان ..", "answer": "و الاهم أن تعرف الى أين تتجه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسلفادور دالي: التطور الدائم و ليس الكمال", "answer": "هو قدر الإنسان .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجاكسون براون: إكتساب النجاح يعتمد على الخدمات التي من الممكن أن", "answer": "تقدمها للاخرين وليس ما يقدمه الاخرين من أجلك.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـماردن: ركز على أهدافك و غاياتك من كل عمل ، و لا تسمح لاي مشاكل", "answer": "او أعمال جانبية أن تقاطعك أو تشتت تركيزك عن هذه الاهداف و الغايات .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصموئيل بيكيت: ليس الفرق بين الناجحين و الفاشلين هو عدم الوقوع في الاخطاء ، و", "answer": "لكن الفرق يكمن في المقدرة على ادارة ما بعد الوقوع في الاخطاء .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام ماكدو: من المستحيل هزيمة رجل", "answer": "جاهل في نقاش .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـانطوني روبنـز: إن سر النجاح هو أن تتعلم كيف تستخدم الألم", "answer": "والمتعة بدلاً من السماح للألم و المتعة باستخدامك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمقولة يابانية: الذي يعرف القليل يكرره", "answer": "باستمرار كلما تحدث .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد الملك بن مروان: أربعة لا يستحي المرء من خدمتهم : الإمام", "answer": "و العالم و الوالد و الضيف .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكمال جنبلاط: الآلام والعذاب ضروريان لتنمية", "answer": "الشخصية القوية فينا.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـويل ديورانت: لقد شكل القرآن أخلاق المسلمين ، و حضهم على الاعتدال لدرجة لا يوجد لها نظير في", "answer": "أي بقعة يسكنها الرجل الأبيـض ... و عـلمهم مواجهة الحياة دون شكوى أو دموع .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالبرت شفايتزر: ليس النجاح هو سبب السعادة ولكن السعادة هي", "answer": "سبب النجاح: أحب ما تقوم به تكن ناجحاً.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنورمان دوجلاس: لا تأكل كل طبق تقدمه لك وسائل الاعلام في هذا العصر ... بل اكاد", "answer": "أقول ، لا تأكل أي طبق تقدمه لك وسائل الاعلام في هذا العصر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأوليفر جولدسميث: انا لا أقرأ الكتب ،", "answer": "بل التهمها التهاماً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـديكسون: ليس ثمة سفينة كالكتاب ،", "answer": "تنقلنا بعيداً بعيداً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل بلجيكي: وراء كل رجل عظيم ..", "answer": "أم و أب عظيمان .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل ايطالي: الصبر يداوي الأمراض", "answer": "المزمنة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالفونس دي لامارتين: الضمير بلا دين ،", "answer": "كالمحكمة بلا قاضي .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـغوستاف فلوبرت: كن منظماً و مستقيماً في حياتك ،", "answer": "و ستكون فائق النجاح في عملك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد المنعم الزيادي: البعض ينشر السعادة أينما ذهب و البعض", "answer": "الآخر يخلفها وراءه متى ذهب .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل فرنسي: كثرة الكلام تحجب", "answer": "المعنى .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل بولندي: من أطفأ شمعة غيره بقي", "answer": "في الظلام مثله .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكولين باول: الأحلام لا تتحول لحقيقة عن طريق السحر،", "answer": "بل عن طريق الجهد والعرق والعمل الجاد.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمارك زوكربيرج: أكبر خطر هو عدم المخاطرة بأي شيء، في هذا العالم الذي", "answer": "يتغير سريعا إذا أردت ضمان الفشل المحقق فعليك فقط عدم المخاطرة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنيلسون مانديلا: الحرية لا يمكن أن تعطى على جرعات، فالمرء", "answer": "إما أن يكون حرّاً أو لا يكون حرّاً.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـدالاي لاما: لا يمكننا أن ننعم بالسلام مع العالم الخارجي حتى", "answer": "نحقق نوعا من السلام الداخلي مع أنفسنا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـإبراهام هيكس: المقياس الحقيقي الوحيد للنجاح هو مقدار", "answer": "السعادة التي نشعر بها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمالك بن أنس: العلم نور لا يأنس", "answer": "إلا بقلب تقي خاشع.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعلي ابن أبي طالب: الأكل نصفه يقيت", "answer": "ونصفه يميت.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن الوردي: جَمِّلِ المَنطِقَ بالنَّحو فمنْ ...", "answer": "يُحرَمِ الإعرابَ بالنُّطقِ اختبلْ", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأحمد مطر: الفرد في بلادنا .. مواطن أو", "answer": "سلطان .. ليس لدينا إنسان.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأبو العتاهية: يا جامع المال في الدنيا لوارثه ...", "answer": "هل أنت بالمال بعد الموت تنتفع", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأبو العلاء المعري: في كل أمرك تقليدٌ رضيتَ به", "answer": "... حتى مقالك ربي واحدٌ أحدُ", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجين سميلي: من خلال خبرتي في الحياة: يوجد حافز واحد وهو الرغبة،", "answer": "لا يوجد أي عائق يمكنه أن يوقفها أو يعطلها.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـديان أكيرمان: لا أريد الوصول إلى نهاية حياتي وكل ما فعلته أنني أمضيت", "answer": "الأيام فقط، أريد أن يكون لكل يوم قضيته قيمة وإضافة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابراهيم نصر الله: أنا لا أقاتل كي أنتصر بل كي لا يضيع حقي. لم يحدث أبداً أن ظلّت أمّة منتصرة إلى الأبد. أنا أخاف شيئاً واحداً:", "answer": "أن ننكسر إلى الأبد، لأن الذي ينكسر الى الأبد لا يمكن أن ينهض ثانية، قل لهم احرصوا على ألا تُهزموا إلى الأبد.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـروبرت شولر: ليس المهم ما يحدث لك ، بل المهم", "answer": "ما الذي ستفعله بما يحدث لك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس اديسون: أنا لم أفشل، أنا فقط اكتشفت", "answer": "10 آلاف طريقة غير ناجحة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج باتون: اقبل التحديات ، لكي تتمكن", "answer": "من الشعور بنشوة النصر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابراهام لنكولن: العبرة ليست في السنوات التي عشتها ، بل", "answer": "في نبض الحياة في تلك السنوات .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـرينولدز: عزمت على ان اكون مجتهدا الى الغاية القصوى", "answer": "، لانني اعلم ان ليس لي موهبة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاندرو كارنيجي: الإنسان الذي يمكنه اتقان الصبر يمكنه", "answer": "اتقان أي شئ آخر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابراهيم الفقي: بدلاً من أن تنظر للناس و كأنهم يهاجمونك ،", "answer": "انظر اليهم كخائفين يلتمسون منك العون و الحب .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابراهيم الفقي: انت من يقوم بتحديد السعادة", "answer": "او الحزن بأفكارك الخاصة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجان جاك روسو: كلما ارتفع الإنسان تكاثفت حوله", "answer": "الغيوم و المحن .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـروجر فريتس: من يتصرف بدافع الخوف يظل خائفاً و", "answer": "من يتصرف بدافع الثقة بالنفس يتطور .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـروجر فريتس: الفائـزون يتوقـعون", "answer": "الفوز .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـروجر فريتس: القضيب العادي من الحديد قيمته حوالي ٥ دولارات ، فاذا صنعت منه حـدوة فرس اصبحت قيمته حوالي ١١ دولاراً .. و اذا صنعت منه مفكات اصبحت قيمته حوالي ١٥ دولاراً ..", "answer": "و اذا صنعت منه ابراً اصبحت قيمته ٣٥٠٠ دولاراً … نفس الشئ يصدق على نوعية اخرى من الخامات : أنت . إن قيمتك تتحدد بالشئ الذي تقرر ان تصنعه بنفسك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج هربرت: الثقة بالنفس و المهارة ..", "answer": "جيش لا يقهر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى السباعي: إذا لم يمنع العلم صاحبه من الانحدار كان", "answer": "جهل ابن البادية علماً خيراً من علمه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى السباعي: إذا حال دون نشاطك المعتاد حائل ، من مرض أو سجن", "answer": "أو ظرف قاهر ، فاستنقذ من نشاطك ما يمكن إنقاذه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى السباعي: الشـر ليس قوياً كما يبدو لاول وهلة ، لكنه", "answer": "يستميت في سبيل ان يقنعنا بهذه الفكرة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهنري فورد: التواجد معًا هو البداية... البقاء معًا هو", "answer": "التقدم... العمل معًا هو النجاح .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـيمان السباعي: الإنسان دون أمل كنبات دون ماء ، و دون ابتسامة كوردة دون", "answer": "رائحة ، و دون إيمان بالله وحش في قطيع لا يرحـم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجيروم: الأفضل دائماً أن نتطلع للأمام بدلاً", "answer": "من النظر إلى الخلف .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـونستون تشرشل: الإنسان العاقل يعرف متى تكون المواجهة", "answer": "و متى تقبل الحلول الوسط .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـونستون تشرشل: ليس المهم أن نبذل قصارى جهدنا ، بل", "answer": "المهم أن نبذل ما هو مطلوب منا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـونستون تشرشل: الجدال ... مثل الطرق الفرعية ، لا", "answer": "تعرف ابداً الى أين ستوصلك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجيني ديتـزلر: لا تجعل الاعشاب الضارة", "answer": "تنمو حول حلمك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهاري إدوارد: علينا ان نعلم ابنائنا كيف", "answer": "يحلـمون و أعينهم مفتوحة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسي اس لويس: مهمة المعلم أن يزرع الصحراء ، لا", "answer": "ان يقتلع الحشائش الضارة من الحقول .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعنترة بن شداد: انما الشجاعة صـبر", "answer": "ساعة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن نباتة السعدي: اقتحموا الموت ، فرب جرئ كـتب له السلامة ،", "answer": "و رب جبان لقى حتفه فى مكمـنه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل فارسي: الرجل الذي تتوفر فيه الشجاعة بلا استقامة", "answer": "لا يعدو ان يكون قاطع طريق .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـايسوب: من السهل ان تكون شجاعاً و", "answer": "انت على مسافة آمنة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـايسوب: انسان بلا مبادئ ..", "answer": "كساعة بلا عقارب .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالزمخشري: راقب الله عند فتح", "answer": "جفنك و إطباقه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجعفر بن محمد: التمس لاخيك سبعين", "answer": "عذرا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـحكمة صينية: لا تخجل مما لا تعرف بل", "answer": "اخجل مما لم تدرس .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسقراط: إذا وليت أمرا أو منصبا فأبعد عنك", "answer": "الأشرار فإن جميع عيوبهم منسوبة إليك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسقراط: اذا أردت شيئاً بقدر ما تريد الهواء حين", "answer": "تكون غارقاً في الماء فانك ستحصل عليه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـثيودور روزفلت: أن تكون حكيماً في الوقت المناسب", "answer": "فذلك تسعة اعشار الحكمة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـخولة القزويني: إن الأشخاص الذين تريد بإخلاص تغييرهم", "answer": "لديهم أعظم درس لك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـثيودور روزفلت: إذا لعبت ، فألعب بجدية .. و", "answer": "إذا عملت ، فإياك أن تلعب .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهنري وارد بيتشر: الأب و الأم هما الشخصان الوحيدان في", "answer": "العالم اللذان لن يحسداك على نجاحك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكفاح فياض: الذي لا يستطيع التحكم في ردة فعله ،", "answer": "يكون تحت سيطرة الآخرين و سيطرة الظروف .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاليانور روزفلت: عليك أن تفعل الاشياء التي تعتقد", "answer": "انه ليس باستطاعتك أن تفعلها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاليانور روزفلت: ينضج الناس من خلال الخبرة إذا واجهوا الحياة بشجاعة و", "answer": "مصداقية ، فهكذا تـُكتسب الصفات التي تميز الإنسان .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـرونالد سبورت: إذا لم تحاول أن تفعل شيئا أبعد مما", "answer": "قد أتقنته .. فأنك لا تتقدم أبدا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهـوراس: اعلم ان التعثر", "answer": "يعلم المشي .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـيوجي بيرا: يمكنك ملاحظة الكثير", "answer": "بمجرد المشاهدة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمقولة المانية: تعلم و لو", "answer": "من خصمك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـطارق السويدان: زيادة رصيدك في بنك العواطف تضمن لك", "answer": "علاقات طويلة المدى مع الآخرين .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالفضيل بن عياض: مفتاح كل خير : الرغبة في", "answer": "الله و الدار الآخرة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن عطاء الله السكندري: شكواك من فعل الشيطان بك", "answer": "، اشكر الله يزدك.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاوبرا وينفري: النزاهة الحقيقية هي أن تفعل الصواب مع العلم أنه ما", "answer": "من أحد سيعرف إن كنت قمت بذلك أم لا.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهيراقليطس: الكلاب تنبح في وجه", "answer": "كل من لا تعرفه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجون ميلتون: الأفكار الكبيرة تخاطب فقط العقول الكبيرة،", "answer": "بينما الأعمال الكبيرة تخاطب الجميع .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـماجد عرسان الكيلاني: إن الفلسفة التاريخية تقوم على مبدأ هام .. و هو أن كل مجتمع يتكون من ثلاث مكونات : الافكار ، و الاشخاص ، و الاشياء .. وان المـجتمع يكون في اوج صحته وعافيته حين يدور الاشخاص", "answer": "و الاشياء في فلك الافكار الصائبة … و لكن المرض يصيب المجتمع حين تدور الافكار و الاشياء في فلك الاشخاص، و ينتهي المجتمع الى حالة الوفاة حين يدور الافكار و الاشخاص في فلك الاشياء .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعمرو سليم: من أجل ادارة فعالة تحقق الاهداف الموضوعة ، ركز دائماً", "answer": "على الانجازات والنتائج أكثر من الانشطة و الاجراءات .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسفيان الثوري: الزهد في الدنيا هو الزهد في", "answer": "الناس، وأول ذلك زهدك في نفسك.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسفيان الثوري: ينبغي للرجل أن يكره ولده", "answer": "على العلم فإنه مسؤول عنه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنجيب محفوظ: الثورات يدبرها الدهاة ، و ينفذها", "answer": "الشجعان ، ثم يكسبها الجبناء .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجيمس ثروبر: الأفضل معرفة بعض الأسئلة من", "answer": "معرفة كل الأجوبة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالاسكندر المقدوني: رجلان يصلحان للمـُـلك .. حكيم يملك", "answer": "، أو ملك يلتمس الحكمة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـدون هيرولد: لا يوجد ما هو أكثر استفزازاً من شخص", "answer": "أقل ذكاء و أكثر حكمة منا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـدون هيرولد: التعاسة هي عدم معرفة مانريده في الحياة والاستماتة", "answer": "في سبيل الوصول إلى هذا الذي لانعرفه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفرانك كلارك: المعضلة الكبيرة قد تبدو لك مستعصية فـي البداية .. و مـا عليك إلا ان", "answer": "تقوم بتجزئة المعضلة الى مكوناتها ، ثم معالجة كل مكون منها على حدة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـلاوتزو: الكلمات الصادقة ليست جميلة ، و", "answer": "الكلمات الجميلة ليست دائماً صادقة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـميشيل ايكيم دي مونتاني: أفضل المعروف ..", "answer": "إغاثة الملهوف .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـميشيل ايكيم دي مونتاني: الحكيم يرى بقدر ما يجب،", "answer": "وليس بقدر ما يستطيع.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصن تزو: حاول أن تكون قيادتك دفاعية", "answer": "... إشتر دبابة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصن تزو: من حيث المبدأ ، فان القيادة و السيطرة على اعداد كبيرة من الاتباع ، شأنها", "answer": "شأن السيطرة على عدد صغير ، فالامر هو في توزيع الاعداد ليس الا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام بين: إذا لم تستطع قيادة نفسك", "answer": "فلا تحاول قيادة الآخرين .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفريدريك نيتشه: الإنسان العاقل هو الذي يغلق فمه", "answer": "قبل ان يغلق الناس آذانهم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفريدريك نيتشه: من بين كل ما كـُتب ، لا", "answer": "أحب سوى ما كتبه الإنسان بدمه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجان بول سارتر: الكلمات مسدسات", "answer": "محشوة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل عربي: من اطاع عصاك", "answer": "فقد عصاك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـرونالد ريغان: يعلمنا التاريخ أن الحروب تبدأ عندما تعتقد", "answer": "الحكومات أن ثمن العدوان رخيص .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل عربي: الصحة كالبيضة إن لم", "answer": "تحافظ عليها كسرت .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل عربي: اذا أردت أن تطاع", "answer": "فأمر بما يستطاع .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل عربي: لست أول من", "answer": "غره السراب.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج أورويل: السعادة ممكنة فقط عندما لا يفترض الناس", "answer": "أن الهدف من الحياة هو السعادة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأحمد ياسين: المقاومة قامت من أجل أن تعطي و", "answer": "تقـدم ، لا أن تأخذ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاريك هوفر: إذا لم تحول عدوك المنهزم إلى", "answer": "صديق فأنت لم تنتصر في الحرب.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمالكوم فوربس: الكثيرون يعطون ما لم يحققوه أكثر من", "answer": "قدره ويقللون من قدر ما حققوه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجاليليو جاليلي: لا يمكنك تعليم أحد أي شيء، بل فقط", "answer": "مساعدته على العثور على المعرفة داخل نفسه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـروجيه جارودي: الإسلام الحق هو الذي يمكن أن", "answer": "يقدم للعالم معنى الحياة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـماركوس اوريليوس: إذا كنت تشعر بتوتر بسبب أي عوامل خارجية، فاعلم أن الألم ليس نتيجة لهذه العوامل", "answer": "نفسها، بل لتقييمك لها ؛ وهو الأمر الذي يمكنك إيقافه في أي لحظة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى محمود: قيمة الإنسان هي ما يضيفه الى", "answer": "الحياة بين ميلاده و موته .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى محمود: القراءة هي أن تذهب بعقلك", "answer": "ومشاعرك خارج حدود المكان والزمان.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى محمود: الناس يغيرون وجوههم كل يوم ، فلا", "answer": "تبحث عن قيمتك في وجوه الناس.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمكسيم غوركي: سر الرضا .. هو الاقتـناع ان", "answer": "الحياة هبة و ليست حقاً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأوسكار وايلد: لم أخاصم احداً إلا و", "answer": "تركت للصلح موضعاً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالبير كامو: من تنقصهم الشجاعة يجدون دائما", "answer": "فلسفة يفسرون بها ذلك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبليز باسكال: عظمة الرجل تكمن", "answer": "في قوة افكاره.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبابلو بيكاسو: لا تقم بتأجيل أي شيء إلى الغد إلا", "answer": "الشيء الذي تريد أن تموت دون فعله.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد الكريم بكار: البشر مخلوقات عاطفية تجذبهم الكلمة", "answer": "الطيبة وينفرهم التوبيخ والتقريع.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالحسن البصري: اِصْحَب الناس بأي", "answer": "خلق شئت يصحبوك.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبيرل.س.باك: سر الاستمتاع بالعمل يتلخص", "answer": "في كلمة واحدة: الإجادة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفيليب بون: اتزان العاطفة سمة", "answer": "الإنسان الناضج .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد الرحمن الكواكبي: الدين بذر جيد لا شبهة فيه، فإذا صادف مغرسا", "answer": "طيبا نبت ونما، وإذا صادف أرضا قاحلة مات وفات.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد اقبال: من كان أخلص عبوديته الله", "answer": "تعالى فهو انسان حر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسلمان العودة: القوة النفسية هي الأرض التي", "answer": "تنبت عليها أشجار النجاح .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس كاروترس: المعلم ... هو الشخص الذي يجعلك", "answer": "لا تحتاج اليه تدريجياً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعمر المقبل: في منـاداة نوح لابنه (يـا بني..) ، و محاورة إبراهيم لأبيه (يا أبت).. ، درس عظيم في أهمية بقاء العاطفة", "answer": "و الاحترام بين أفراد البيت الواحد ـ مهما تباينت وجهاتهم ـ و أثرها الإيجابي في دعوة المقصر من الطرفين .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسلمان العودة: التعايش لا يعني نـسيان التميز والخصوصية ، و لا أن تتنازل عن رأيك لأنه جزء من شخصيتك .. التعايش هو", "answer": "أن يتخلى الإنسان عن التعصب و الإحتقان ، فالدعوة و المجادلة بالتي هي أحسن و الحوار من معاني التعايش .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجون بارث: كل شخص هو بالضرورة", "answer": "بطل قصة حياته .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـرينيه ديكارت: كلما أساء لي أحد أحاول أن أرفع روحي", "answer": "عاليا بحيث لا تستطيع الإساءة الوصول إليها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـآلان غرينسبان: إن الثروة لا تغير البشر ،", "answer": "و لكنها ترفع عنهم القناع .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد عبده: الإنسان المستقيم يفضل احترام الناس لمواقفه على حبهم لشخصه", "answer": "، و إن كان ما يسعى لتحقيق كليهما .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاحمد شوقي: وما نيل المطالب بالتمني ...", "answer": "ولكن تؤخذ الدنيا غِلابا", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـواين داير: هناك حل روحاني", "answer": "لكل مشكلة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـواين داير: الحياة ليست مملة، ولكن بعض البشر يختارون", "answer": "الشعور بالملل.. فالشعور بالملل إختيار شخصي.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمالك بن دينار: كان الأبرار يتواصون بثلاث: سَجْن", "answer": "اللسان، وكثرة الاستغفار، والعزلة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهنري بروكس آدمز: من يعرفون كيف يتعلمون", "answer": "يعرفون ما يكفي.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصموئيل بتلر: إذا واظبنا و كافحنا في القليل الذي نستطيع عمله ،", "answer": "فسوف نندهش من قلة ما لا نستطيع عمله .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد الحميد الهاشمي: إن الإنسان ذو الشخصية القوية هو الذي يواجه", "answer": "الازمات بتكيف ايجابي دون كبت أو ضياع .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفرانك جيليت: اذا كنت خلال السنوات الماضية لم تتبن أفكاراً و رؤى", "answer": "جديدة فعليك ان تقيس نبضك ، فربما تكون ميتاً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكليمنت ستون: كارثة الكوارث أن تصبح خطواتك", "answer": "اسرع من تفكيرك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـآندي وارول: ابدأ التغيير من داخلك، ثم اجعله كدائرة", "answer": "تتسع مع الوقت لتشمل جميع من حولك.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـآندي وارول: يقولون إن الوقت يغير كل شئ ، و أقول إن", "answer": "عليك أن تبدأ التغير بنفسك و لا تنتظر الوقت .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسلفادور دالي: التغيير فحسب ليس تطوراً ، فالتطور تركيبة من التغيير و الاستمرارية", "answer": "، و حين لا توجد استمرارية فلا يوجد تطوير .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجاكسون براون: متى أحسنت تقسيم وقتك ، كان", "answer": "يومك كصندوق يتسع لاشياء كثيرة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـانطوني روبنـز: العديد من الناس يشترون الكتب ، لكنهم", "answer": "لا يتعدون قراءة الفصل الاول .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـلورد تستر فيلد: إن الألفاظ هي الثياب التي ترتديها أفكارنا ..", "answer": "فيجب ألا تظهر أفكارنا في ثياب باليـة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجوزيف فاريل: عندما تدخل في نـقاش ، حافظ على هدوء اعصابك ، أما", "answer": "منطقك ـ اذا كان سليماً ـ فسوف يعتني بنفسه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد الملك بن مروان: سئل أحد العرب ، بأي شئ يعرف وفاء الرجل دون تجربه و إختبار ،", "answer": "قال : بحنينه إلى أوطانه و تلهفه على ما مضى من زمانه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفيثاغورس: من المفترض أن يدفعنا القلق إلى العمل و ليس إلى الاكتئاب", "answer": "، فليس حراً من لا يستطيع السيطرة على نفسه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنعوم تشومسكي: للأسف الشديد لا يمكن التخلص من الاوغاد عن", "answer": "طريق الانتخابات ، لأننا لم ننـتخبهم أصلاً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجون لوك: الكتب موجودة ، و المكتبات موجودة ، و مراكز الأبحاث موجودة ، و خدمات الأنترنيت", "answer": "موجودة ، و لكن في مكان مرتفع لا يصل إليه قصار الهمة و العقول .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل بلجيكي: فقد الأم يعني فقد اللطف و الحنان ، و", "answer": "فقد الأب يعني فقد العز و الشرف .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل ايطالي: كم من رجل يهدد و يتوعد", "answer": "و هو يرتعد خوفاً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالجاحظ: لا مروءة لكذوب ، و", "answer": "لا ورع لسئ الخلق .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل فرنسي: من يحاول تبرير الخطأ", "answer": "قد يتعرض للاتهام .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل فرنسي: لا تحدثني عن جهودك ،", "answer": "بل حدثني عن نتائجك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل بولندي: بيضة اليوم خير من", "answer": "دجاجة الغد .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل أمريكي: ما تكسبه دون جهد ،", "answer": "تبذله دون ندم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل أرمني: اختر زوجتك بعين شيخ واختر", "answer": "حصانك بعين شاب .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل اندونيسي: من أحبك لأمر ما ،", "answer": "كرهك لمجرد انتهائه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل هندي: تبدأ السعادة حيث", "answer": "ينتهي الطمع .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـديباك شوبر: في خضم الحركة والفوضى الدائمة، حاول دائما", "answer": "الحفاظ على السكون داخل نفسك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنيلسون مانديلا: العظمة في هذه الحياة ليست في التعثر، ولكن", "answer": "في القيام بعد كل مرة نتعثر فيها.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـروجر باكون: الوصول الى الحقيقة يتطلب إزالة العوائق التي تعترض المعرفة، ومن أهم", "answer": "هذه العوائق رواسب الجهل وسيطرة العادة، والتبجيل المفرط لمفكري الماضي.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـياسر عرفات: إن شعبا كشعب فلسطين روى الحرية", "answer": "بدماء أبنائه فلابد أن ينتصر.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنيلز بور: الصعوبة العويصة تحمل حلها في طياتها، فهي تجبرنا", "answer": "على تغيير تفكيرنا لكي نجد هذا الحل.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـراي جوفورث: هناك نوعان من الناس يخبروك أنك لا تستطيع تغيير هذا العالم: النوع الأول", "answer": "هو ذلك الذي يخاف من تجربتك والنوع الآخر هو الذي يخاف من نجاحك.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجيني براون: فرص اليوم تمحو", "answer": "إخفاقات الأمس.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالدوس هسلي: سر النجاح أن تواجه المشكلة لا", "answer": "أن تؤجلها أو تفر منها.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل هنجاري: جميل أن يموت الإنسان من أجل", "answer": "وطنه، وأجمل منه أن يعيش لأجله.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـآني ديلارد: كيفية تمضية يومك تعكس", "answer": "طريقتك في قضاء حياتك.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالمهاتما غاندي: أينما يتواجد الحب ،", "answer": "تتواجد الحياة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـدوايت ايزنهاور: اذا دخلت صراعاً ، فعليك ان تعمل بجد حتى اللحظة", "answer": "الاخيرة ، كما لو أن هناك احتمالا بأن تخسر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـروبرت شولر: لكل نجاح أعداء ...", "answer": "استعذ بالله دوماً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس اديسون: لست اشعر ببرود الهمة ، لان كل محاولة", "answer": "خاطئة اتخلى عنها هي خطوة تقودني للامـام .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصموئيل جونسون: الشجاعة أعظم فضيلة، لأنك إن لم تكن تتمتع بالشجاعة فقد", "answer": "لا يكون لك فرصة لاستخدام أي من الفضائل الأخرى.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعمر المختار: آفة القوة استضعاف", "answer": "الخصم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـروث فريدمان: فقط من يتحدى هو", "answer": "من يعيـش .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابراهام لنكولن: هذا الرجل يقول كل الحقيقة ، لذلك فهو", "answer": "لا يجد من يصدقه أو ينصت إليه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـقول عربي مأثور: يضيع العلم بين اثنين ..", "answer": "الحياء و الكبر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابراهيم الفقي: القائد ذو رؤية ثاقبة ، فهو", "answer": "يرى ما لا يراه الآخرون .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابراهيم الفقي: إن تأليف القلوب فن لايجيده إلا القليل ، و ان", "answer": "قادته هم أهل القلوب السليمة و الفطر النقية .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن سينا: نصرة الحق شرف،", "answer": "ونصرة الباطل سرف.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابراهيم الفقي: العمل و الراحة وجهان لعملة واحدة ، ففي العمل تشعر انك تنجز و تنمو و تتقدم ..", "answer": "و في الراحة التي تحصل عليها تشعر بالهدوء النفسي الذي يساعدك في انجاز أكبر في عملك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجان جاك روسو: التفكير النبيل يصبح صعباُ عندما", "answer": "لايفكر المرء إلا بالكسب المادي.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـروجر فريتس: القائد الفعال هو من يجعل", "answer": "الظروف تعمل لصالحه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفرجيل: صحة الجسم في قلة الطعام ، و", "answer": "صحة النفس في قلة الآثام .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفرجيل: لا ينبغي للانسان أن يضع", "answer": "أمله إلا في نفسه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى السباعي: صولة الحق في ساعات ، تقضي", "answer": "على انتصار الباطل في سنوات .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى السباعي: للتقاليد قدسية الدين عند الجاهلين ، و قيمة النقود", "answer": "عند الدجالين ، و خطورة السم عند المصلحين .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس كارليل: السرية عنصر في كل أشكال", "answer": "الخير، فحتى الفضيلة والجمال غامضان.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهنري فورد: عندما تتكاتف العقبات في طريقك الى النجاح ، تذكر", "answer": "ان الطائرة تعاكس الرياح في طريقها إلى التحليق.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكونفوشيوس: لا تتردد ابداً ان تسأل", "answer": "من هو دونك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنورمان كازنس: ليس المحزن أن يموت الإنسان ، و", "answer": "لكن المحزن أن يموت ما بداخله .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجون ناريمور: يصبح الإنسان عجوزاً حين تحل", "answer": "الاعذار محـل الامل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـانطونيو جرامسكي: أنا متشائم بسبب الذكاء ، و", "answer": "لكني متفائل بسبب العزيمة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهيلين كيلر: ابدأ نهارك بفكرة", "answer": "ملهمة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفريدريك شيلر: لكي ننقذ كل شئ ،", "answer": "علينا المخاطرة بكل شئ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل بلغاري: إن الإنسان يمل ، حتى", "answer": "من الزبدة و العسل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـستيفن فنسنت بينت: الرجال الحالمون رجال", "answer": "مستهـدفون .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن نباتة السعدي: و من لم يمت بالسيف مات بغيره", "answer": "... تعددت الأسباب و الموت واحد .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاندريه موروا: أهم شيء هو ألا تخاف ، فعدوك الذي يجبرك", "answer": "على التراجع يخافك في تلك اللحظة ذاتـها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل فارسي: لا نستطيع الطيران", "answer": "بأجنحة الغير .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأوين يونج: نحتاج للرؤية و الشجاعة لكي نبدع .. و", "answer": "نحتاج للايمان و الشجاعة لكي نثبت .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـايسوب: الانتصار على الضعيف", "answer": "... هزيمة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس جيفرسون: ليس هناك من حكومة تستطيع أن تحتفظ", "answer": "باستقامتها إلا إذا كانت تحت سيطرة الشعب.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس جيفرسون: أعتقد أن المؤسسات البنكية أخطر", "answer": "على حرياتنا من الجيوش مجيَّشة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـافلاطون: الرجل الصالح هو الذي يحتمل الاذى", "answer": "، لكنه لا يرتكبه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأبو الاسود الدؤلي: لا تنه عن خلق و تأتي مثله", "answer": "... عار عليك إذا فعلت عظيم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـحكمة صينية: بالاضافة الى تعلم الفن الرائع (أداء الامور) ، تعلم الفن الرائع الآخر (عدم", "answer": "أداء الامور) .. فان حكمة الحياة تتضمن عدم اداء ما ليس بضروري .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـانطوني دانجيلو: لا تدع إصرارك و حماسك", "answer": "ينقلبان إلى عناد وجهل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـخولة القزويني: من غير تحديد الأهداف بوضوح يصعب", "answer": "الحديث عن قرارات جيدة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـخولة القزويني: عيناك نوافذ لروحك ، و ما تشعر به أو تخبر", "answer": "العالم بأنك تشعر به ، يتم نقله بواسطة عينيك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـثيودور روزفلت: المحن و الشدائد تـُخضع وتـُروض العقـول البسيطة", "answer": "، لكن العقول العظيمة ترتفع فوقها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالكسندر بوب: لن يتعلم البعض أي شيء لأنهم يفهمون", "answer": "كل شئ أسرع مما يجب .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالكسندر بوب: تجنب اعطاء الوعود التي", "answer": "يتعذر الايفاء بها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام بليك: تسلح بالخبرة ، فإن لم تكن تملكها", "answer": "، فتزود بها من اصحابها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـماري كوري: دلت التجربة علـى أنه في أحيان كثيرة تنعدم الاستفادة الصحيحة من الوقت إذا لم يكن لدينا أهداف نضغط", "answer": "من خلالها على أنفـسنا ، و نتخلص بها من اللهو و الانشغال بالأمور العارضة و التافهة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـطارق السويدان: عليك ان تلبس حذائي لكي", "answer": "تعرف حقيقة وجهة نظري .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجون كنيدي: لا تحاول أن تجعل ملابسك أغلى شيء فيك ،", "answer": "حتى لا تجد نفسك يوماً أرخص مما ترتـديه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد الرحمن منيف: الفراق .. هو", "answer": "الموت الصغير .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأوسونيوس: لو أنك تمثل خطراً على الكثير ،", "answer": "فعليك ان تحترس من الكثير .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن رشد: الحَسَن ما حَسَّنه العقل،", "answer": "والقبيح ما قبَّحَه العقل.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالفضيل بن عياض: من لم يكن له من دينه", "answer": "واعظ لم تنفعه المواعظ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالفضيل بن عياض: التواضع ... أن تخضع للحق و تنقاد له ،", "answer": "و تقبل الحق من كل من تسمعه له .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاحمد بن حنبل: ما شبهت الشباب إلا بشيء", "answer": "كان في كمي ثم سقط.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن عطاء الله السكندري: لا تطلب ربك بتأخر مطلبك،", "answer": "ولكن طالب نفسك بتأخر أدبك.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـريتشارد ميلر: وجود رسالة في الحياة ، هذا", "answer": "هو العامل المشترك الأول بين الناجحين.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبنيامين دزرائيلي: كلنا نقابل ـ و لو لمرة واحدة في العمر ـ رجـالاً يلفظون بكلمات تجعلنا نفكر للأبد... فهناك رجالاً كلماتهم", "answer": "كالوحي، يستطيعون تركيز كل أسرار الحياة في جملة واحدة، و يتفوهون بأقوال تشكل الشخصية و توضح الوجود .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبيل جيتس: من الجيد أن تحتفل بالنجاح، لكن", "answer": "الأهم أن تتعلم من الفشل.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبيل جيتس: التكنولوجيا لا تزيد عن كونها أداة، أما تحفيز", "answer": "الأطفال وجعلهم يعملون معا فأهم عنصر هو المدرس.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـألفرد ويتني جريسولد: اجعل التاريخ مستشارك", "answer": "الحكيم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعمرو سليم: إن مـما يحفز العاملين على الابداع و المبادرة هو مكافأة الشخص المبادر ، صاحب الاقتـراح", "answer": "الفعال أمام الجميع و تـكريمه .. فيتربى داخلهم شعور بأن صناديق الاقتراح ليست للزينة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجون ستيوارت ميل: أي حركة عظيمة يجب أن تمر بثلاثة", "answer": "مراحل: الاستهزاء، ثم المناقشة، ثم التبني.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسفيان الثوري: ما أحسن تذلل الأغنياء عند الفقراء،", "answer": "وما أقبح تذلل الفقراء عند الأغنياء", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالاسكندر المقدوني: تذكروا .. ان مصير الجميع سيتحدد على", "answer": "اساس تصرف كل فرد منكم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفرانك كلارك: لقد بذلنا جهدا في تمكين الناس من الوصول إلى سن", "answer": "متقدمة أكثر مما بذلناه في مساعدتهم على الاستمتاع به.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفرانك كلارك: الخبير الموثوق به هو كل من", "answer": "توقع بطريقة صحيحة أكثر من مرة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـميشيل ايكيم دي مونتاني: من يخاف من الألم ،", "answer": "يتألم من الخوف .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكلارنس داي: انك تخطو نحو الشيخوخة يوماً مقابل", "answer": "كل دقيقة من الغضب .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاوليفر جولدسميث: التعاون كلمة مكونة من", "answer": "ثلاثة أحرف (نـحن) .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفريدريك نيتشه: صدقني ، السر في حصاد اعظم الثمار و الحصول على اعظم", "answer": "المتع من الحياة هو ان تحيا دائماً في خطر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفريدريك نيتشه: قد تكون كثرة الكلام عن شئ", "answer": "، وسيلة لاخفاء شئ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأكثم بن صيفي: آفة الرأي", "answer": "الهوى .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسيجموند فرويد: معظم الناس لا يريدون الحرية حقاً ، لان الحرية ينطوي", "answer": "عليها مسؤولية ، ومعظم الناس خائفـون من المسؤولية .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج اليوت: مسؤولية التسامح تقع على من", "answer": "لديهم أفـق أوسع .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكين هوبارد: معظم الناس تخلط بين الإدارة", "answer": "السيئة و القدر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج اليوت: اذا ابتسمت أتاك الأصدقاء ، و", "answer": "اذا عبست أتتك التجاعيد .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنيقولا مكيافيلي: من أراد أن يطاع فعليه", "answer": "أن يعرف كيف يأمر.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـانطوان دي سانت اكسوبيري: يبدأ الحب الحقيقي عندما لا", "answer": "نتوقع شيئاً في المقابل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج أورويل: في عصرنا لا يوجد شئ اسـمه بعيداً عن", "answer": "السياسة ، كل القضايا هي قضايا سياسية .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاريك هوفر: من يعضون اليد التي تطعمهم ، عادة", "answer": "ما يلعقون الحذاء الذي يركلهم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسالي كيمبتون: إذا سقط عدوك فلا تبتهج ،", "answer": "و لا تساعده على النهوض .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبلزاك: أصدقاء المحنة عمـرهم طويل ، أما أصـدقاء المواكب", "answer": "فعمـرهم كأعمار الزهور ، ينتهي بنهاية الموكب .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـارنست همنغواي: إذا تكلم الناس فأستمع بتركيز ،", "answer": "فمعظم الناس لا يستمعون .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج سانتيانا: الإنسان الذي تعلم في المدرسة فقط", "answer": "هو انسان غير متعلم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج سانتيانا: ان الطريقة الوحيدة لتسلية البعض", "answer": "هي الإصغاء لهم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج سانتيانا: الدعاية هي البديل العصري للنقاش، ووظيفتها", "answer": "أن تجعل الأسوأ يبدو وكأنه الأفضل.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتشارلز ديكتر: العقل مثل العضلة كلما مرنته", "answer": "كلما زادت قوته .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجاليليو جاليلي: الحقائق سهلة الفهم عندما يكتشفها المكتشفون ،", "answer": "و لكن المهم ان تكتشفها أنت .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمالكوم اكس: التعليم جواز السفر", "answer": "إلى المستقبل.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمقولة أمريكية: عندما تظهر الحقيقة ،", "answer": "يختفي المزيفون .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـألدوس هكسلي: البعض يدمن على العمل كإدمان البعض على المخدرات،", "answer": "حتى لا يعود قادراً على رؤية حاله.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمالكوم اكس: لو اضطررت للتوسل إلى رجل آخر من أجل حريتك فأنت لن", "answer": "تنالها أبداً .. الحرية شيء يجب أن تناله بنفسك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـلويس اجاسيز: الحقيقة ساطعة كالشمس ، و لعل ذلك هو", "answer": "السبب في أن الكثيرين يتجنبون النظراليـها مباشرة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاميل زولا: قبل اقدامك على معرفة الحقيقة ، تذكر جيداً أنك بعد", "answer": "اكتشافها لن تستطيع العودة الى ما كنت عليه سابقاً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتشارلز بوكستون: في الحياة ... كما في لعبة الشطرنج", "answer": "، النظرة البعيدة هي التي تكسب .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـماركوس اوريليوس: لا يمكن للمرء أن يجد مأوى", "answer": "أهدأ وأكثر سكونا من روحه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالبرت شوايتز: مأساة الحياة هي موت شئ داخل", "answer": "الإنسان و هو حي .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمكسيم غوركي: من العظماء من يشعر المرء في حضرتهم بأنه صغير ، ولكن", "answer": "العظيم بحق ، هوالذي يشعر الجميع في حضرته بأنهم عظماء .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاريك فروم: التعطش الى السلطة ليس نابعاً من", "answer": "القوة ، بل من الضعف .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفينلي بيتر ديون: ثق في الجميع ، و لكن", "answer": "وزع الكروت (بطاقات اللعب) بنفسك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكازانوفا: إذا أردت ان يضحك عليك الناس", "answer": "يجب أن يظل وجهك صارماً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأوسكار وايلد: المتذمر .. هو رجل يعرف سعر كل شئ", "answer": "، و لا يعرف قيمة أي شئ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـشيشرون: الإنسان المنحط .. سمته", "answer": "الاستهانة بالنفس البشرية .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبليز باسكال: الأسف ينظر للوراء ، و القلق ينظر حوله", "answer": "، و الأيمان ينظر إلى المستقبل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام أوسلر: لا تستطيع أن توقظ", "answer": "شخصاً يتظاهر بالنوم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالبير كامو: المثقف ... هو من يستطيع", "answer": "عقله مراقبة نفسه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن دريد: من لم تفده عبراً أيامه ... كان", "answer": "العمى أولى به من الهدى .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالحسن البصري: لكل أمة وثن ، و صنم", "answer": "هذه الامة الدرهم و الدينار .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد الكريم بكار: إن المراجعة والنقد الذاتي يسببان آلاما ولكنهما", "answer": "يمثلان الخطوة الأولى على طريق إيقاف التدهور.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـروبرت برولت: أقدر الصديق الذي يخصص لي وقتا في جدول مواعيده ، لكني", "answer": "أعتز بذلك الذي لا يراجع جدول مواعيده من أجلي .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالحسن البصري: يا ابن آدم إنما أنت أيام", "answer": "كلما ذهب يوم ذهب بعضك.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـدوما: العاقل يعتمد على عمله ، و", "answer": "الجاهل يعتمد على أمله .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكوليت: الصمت ... هو النص الذي", "answer": "يسهل إساءة فهمه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـماثيو ترامب: الدبلوماسية ... هي فن معرفة ما", "answer": "يجب أن لا تقوله .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأحمد خالد توفيق: الرضا ... كوب من الماء الصافي", "answer": "يمكن لأي شيء أن يفسده .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابو سليمان الداراني: ما فارق الخوف", "answer": "قلباً إلا خرب.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبابلو كاسالس: حب الوطن شيء جميل ، لكن لماذا", "answer": "يجب أن يتوقف الحب عند الحدود؟ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهادا بيجار: العطر يظل دائماً في اليد", "answer": "التي تعطي الزهرة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجون لافونتين: نحن نصدق بسهولة مخاوفنا", "answer": "و رغباتنا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد عبده: من عرف قيمة الحق ، عز", "answer": "عليه ان يراه مهاناً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاحمد شوقي: العلم يرفع بيتا لا عماد له", "answer": "... والجهل يهدم بيت العز والشرف", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـغسان كنفاني: أموت وسلاحي بيدي، لا أن", "answer": "أحيا وسلاحي بيد عدوي.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتشارلز بارخرست: للقلب عيون لا", "answer": "يدركها العقل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـدينيس واتلي: إن نظرتك تجاه الاشياء هي", "answer": "من اختيارك انت .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـلوقيان: البداية هي نصف كل شئ ،", "answer": "و السؤال نصف المعرفة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتيموثي ليري: ليس الغرض من التعليم معرفة الحقائق فقط", "answer": "، بل معرفة القيم كذلك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج تريفيليان: التعليم أنتج قطاعات عريضة من البشر قادرة على القراءة ،", "answer": "و لكنها غير قادرة على تمييز ما يستحق القراءة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهنري بروكس آدمز: لا تتجهم .. فانت لا تعلم", "answer": "من سيقع في حب ابتسامتك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهنري بروكس آدمز: الفلسفة إجابات غير مفهومة", "answer": "لأسئلة ليس لها حلول.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـارنست رذرفورد: لا نملك المال ، لذا", "answer": "فعلينا أن نفكر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمارك فيكتور هانسون: لا شيء يستطيع أن يمد حياتك بالطاقة مثل تركيزك", "answer": "المطلق على جملة محددة من الأهداف و الغايات .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسلفادور دالي: الصراحة و الوقاحة ...", "answer": "الفرق بينهما شاسع .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد الحميد الهاشمي: التأمل العميق و محادثة النفس باسئـلة تبحث عن اجابات محددة و واضحة .. تلك هي", "answer": "الوسيلة الاجدى لتغيير اي سلوك سلبي الى ايجابي ، او لاكتساب سلوك ايجابي جديد .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصموئيل بيكيت: تمن الافضل ... واستعد للاسوء ...", "answer": "هكذا تخطط لاستراتيجية النجاح .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـلين هول: مثلما السيارة ذات العجلات المتوازية بدقة تجري فى طريقها بسهولة وبسرعة .. فانت ستؤدي في الحياة", "answer": "بشكل افضل اذا وازنت بين افكارك و مشاعرك و عواطفك و اهدافك و قيمـك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهوراس: اذا اردت ان تخلق لك الاعداء", "answer": "فحاول تغيير وضع قائم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبريان مور: حينما تصبح مبدعاً ، لن ترى بعدها الامور", "answer": "في العالم كما يراها الاشخاص العاديون .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكلير أوستن: انظر الى الحياة بتفاؤل .. التذمر و الشكوى من المشاكل", "answer": "التي تعترض طريقنا يستهلك تفكيرنا و وقتنا دون طائل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـآرثر كونان دويل: من الخطأ الشائع أن نطرح النظريات", "answer": "قبل الحصول على البيانات .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـليو ايكمان: تستطيع ان تعرف شخصية الإنسان مما يقوله عن", "answer": "الآخرين ، اكثر مما يقول عنه الاخرون .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـآرثر جيترمان: ابدأ حديثك بتوضيح نواياك الايجابية لكي", "answer": "تتجنب سوء الفهم مع الطرف المقابل.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـآرثر جيترمان: لا تشرح للناس مشاكلك الصحية ، فقولهم (كيف", "answer": "حالك ؟) مجرد تحية و ليست سؤالاً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأليس ديوار ميلر: كيف تريد أن يهتم بك الناس و", "answer": "أنت لا تهتم بأحد ؟ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـآرثر كونان دويل: انتبه! فالكلمات نوعان .. نوع كالورود الجميلة التي تنعش الآخرين بعطرها", "answer": "، و نوع كالقنابل التي تنفجر في وجوه الحاضرين .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبوبليوس كورنيليوس تاسيتوس: الصراحة و الكرم ، اذا لم", "answer": "يصحبهما الاعتدال فانهما يؤديان بصاحبهما للخراب.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنعوم تشومسكي: هناك سبب وجيه لحقيقة أن لا أحد يدرس", "answer": "التاريخ، وهو أنه يعلمك أكثر من اللازم.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالبرت شفايتزر: نعيش في عالم خطير ، فالإنسان حكم الطبيعة", "answer": "قبل أن يتعلم كيف يحكم نفسه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـغابرييل لاوب: أخطر من نظرية خاطئة هي النظرية", "answer": "الصحيحة في اليد الخطأ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسيلفيا كوردوود: هناك فرق بين الرأي والقناعة .. رأيي الشخصي هو شئ صحيح بالنسبة لي،", "answer": "أما قناعتي فهي شئ صحيح بالنسبة لكل الناس في رأيي الشخصي .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجون لوك: القراءة تمد العقل فقط بلوازم المعرفة ،", "answer": "أما التفكير فيجعلنا نملك ما نقرأ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاندرو روس: ألا تشعر في بعض الاحيان ان بعض", "answer": "الكتب قد كتبت من اجلك ؟ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهنري كايزر: عندما يعبر عملك عن نفسه", "answer": "، فلا تقاطعه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـايرازموس: من يتقن فن العيش مع", "answer": "نفسه لا يعرف البؤس .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـايوستاكيوس: الشخص الذى يضع لمسة اخيرة مميزة على عمله", "answer": "يقال انه وضع تاجاً كلل به جهوده .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاغنيس باديريو سكس: لو انني تخلفت عن تدريب واحد فانني ألاحظ ذلك ، و لو انني تخلفت عن تدريبـين", "answer": "فان النقاد سيلاحظون ذلك ، و لو تخلفت عن ثلاثة تدريبات فان الجمهور سيلاحظ ذلك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل فرنسي: الغائبون متهمون", "answer": "دائما .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل فرنسي: إقتصاد في غير محله قد", "answer": "يتسبب في نفقة أضخم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل فرنسي: الناس لا يقذفون بالحجارة إلا", "answer": "على أغصان الشجرة المثمرة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل فرنسي: يمكن لنا دائماً ان نكون اذكياء", "answer": "و أغبياء في لحظة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل إسباني: لا تظهر اصبعك المريض حتى لا", "answer": "يضربه كل من يراه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل روماني: اذا أعطيت إنس ، و", "answer": "اذا أخذت تذكر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل أمريكي: الإستعجال يفسد كل", "answer": "شئ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـإليف شفق: أنقذتني الكُتب من الرّتابة والغضب والجُّنون وتدمير الذّات ؛", "answer": "وعلّمتني الحُب بل وأكثر من ذلك بكثير .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنيلز بور: الخبير هو من أرتكب كل الأخطاء", "answer": "التي يمكن ارتكابها في مجال محدود.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحي الدين بن عربي: الحُكْم نتيجة الحِكمة، والعلم نتيجة المعرفة، فمن لا حكمة له", "answer": "لا حُكْمَ له، ومن لا معرفة له لا علم له.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد بن راشد آل مكتوم: عندما لا تجد طريقا", "answer": "أمامك فلتشق طريقك بنفسك.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـلودفيغ فيتغنشتاين: لا شيء أصعب من", "answer": "تجنب خداع المرء لنفسه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعمر الخيام: زخارف الدّنيا أساس الألم، وطالب الدنيا نديم الندم فكن", "answer": "خليّ البال من أمرها، فكلّ ما فيها شقاءٌ وهمّ.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعلي ابن أبي طالب: أعقلوا الخبر إذا سمعتوه عقل رعاية لا", "answer": "عقل رواية، فرواية العلم كثيرة، ورعايته قليلة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعثمان بن عفان: يكفيك من الحاسد إنه", "answer": "يُغَتم وقت سرورك.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد الله بن المبارك: عجبت لمن لم يطلب العلم", "answer": "كيف تدعوه نفسه إلى مكرمة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالأحنف بن قيس: العتاب خير", "answer": "من الحقد.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأحمد بن نعمان: الأمة هوية، والهوية ثقافة،", "answer": "والثقافة دين ولسان ووجدان.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأبو بكر الصديق: إذا فاتك خير فأدركه،", "answer": "وإن أدركك فاسبقه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج إليوت: ليس هناك أي وقت متأخر لبداية تحقيق", "answer": "ما تريده، ابدأ من أي نقطة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبديع الزمان النورسي: اعلمي يا أوروبا أنك أخذت بيمينك الفلسفة المضلة السقيمة، وبيسارك المدنية المضرة", "answer": "السفيهة، تدّعين أن سعادة البشر بهما. تبت يداك وبئس الهداية هدايتك.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعلي عبد ﻿الرؤوف: إن المدينة ليست مجرد بنايات وشوارع وأسوار وبيوت وحَوارٍ وميادين، ولكنها أيضًا روح", "answer": "خلاقة تتبلور في شكل تجليات متعددة منها اللغة والأسطورة والتراث والمقدس والفن والأدب.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالمهاتما غاندي: لكي تكون وحدة الشعب حقيقية ، يجب عليها أن", "answer": "تصمد امام اقصى انواع الضغط دون أن تـنكسر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالمهاتما غاندي: القضاء على العدو ليس باعدامه", "answer": "و انما بإبطال مبادئه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنابليون بونابرت: إنني أتوجس خيفة من ثلاث جرائد أكثر", "answer": "مما أتوجس من مائة ألف مقاتل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـطاغور: اذا اقدمنا على مغامرة ، فلابد لنا", "answer": "أن نقذف وراءنا بكل المخاوف .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس اديسون: الكثير ممن فشلوا لم يدركوا مدى", "answer": "قربهم من النجاح عندما استسلموا.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصموئيل جونسون: لا تفرض الحقيقة بالقهر ، فالقوة", "answer": "سلاح من هم على خطأ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابراهام لنكولن: عندما تحقق النجاح لا تظن أنك ستسترخي للإستمتاع به", "answer": "، اذ إن أحـداً لن يتيح لـك ذلك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابراهام لنكولن: ليس لأحد ذاكرة قوية بما فيه الكفاية", "answer": "لكي تجعل منه كاذباً ناجحاً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـقول عربي مأثور: من مدحك بما لم يعلم عنك جهراً؛", "answer": "ذمك بما لم يعلم منك سرا.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابراهيم الفقي: اذا لم يكن الهدف الذي تحققه هو", "answer": "هدفك الشخصي، فلن تنال السعادة عند تحقيقه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـرالف والدو امرسون: السر في التعليم الناجح", "answer": "هو احترام التلميذ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـرالف والدو امرسون: لا يمكن تحقيق أي", "answer": "شيء عظيم بدون شغف.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـارسطو: أفضل و أقصر طريق يكفل لك ان تعيش في هذه الدنيا موفور الكرامة", "answer": "، هو ان يكون ما تبطنه في نفسك كالذي يظهر منك للناس .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـروجر فريتس: لم أعرف ابدا شخصا حالفه الحظ لوقت طويل ، فجميعهم كانوا", "answer": "يستحقون ما نالوه، إذ ليس هناك شئ اسمه متـسابق محظوظ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـروجر فريتس: ليس التعلم ان تحفظ الحقائق عن ظهر قلب", "answer": "بل أن تعرف ماذا تفعل بها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـرالف والدو امرسون: تكره الجامعات العباقرة كما", "answer": "تكره الأديرة القديسين .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفرجيل: أن تموت واقفاً خير من", "answer": "أن تعيش تحت الاقدام .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى السباعي: كل مبدأ نبيل إذا لم يحكمه دين سمح مسيطر", "answer": "، يجعل سلوك صاحبه في الحياة غيـر نبـيل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى السباعي: من قام بواجبه نحو أمته و أهله و ولده في إنكار", "answer": "المنكر ، ثم لم ينجح ، فقد أعذر إلى الله .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى السباعي: رياء ، نفاق ، و تملق رخيص ... عملات زائفة لا", "answer": "تنطلي على أحد ، ليس على الأذكياء على الأقل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس كارليل: الموهوب يرى النقطة الرئيسية و", "answer": "يترك بقية النقاط كفائض .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهنري فورد: لو اعتقدت انك قادر على فعل شئ ما ، أو اعتقدت أنك غير", "answer": "قادر على فعل شئ ما ، ففي كلتا الحالتين انت على صواب .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهنري فورد: المثالي هو الشخص الذي يساعد", "answer": "الناس من أجل الازدهار.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـروث رينكل: لا تخف من الظلال .. فإنها تعني أن", "answer": "هناك ضوءاً يسطع في مكان ما قريب .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهيلين كيلر: نستطيع أن نفعل أي شئ", "answer": "لو التزمنا به لوقت كافٍ.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل بلغاري: شباب بلا أحلام ..", "answer": "ربيع بلا زهور .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسي اس لويس: نقرأ لنعرف أنّنا", "answer": "لسنا لوحدنا.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاندرو جاكسون: ليس باستطاعتنا ان نكتشف محيطات جديدة ما لم", "answer": "تكن لدينا الشجاعة بأن نخسر منظر الشاطـئ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهنري كيسنجر: ان التاريخ هو ذاكرة الامم ، أو معمل كبير لتجارب", "answer": "البشرية ، يحفل بمعادلات النجاح لمن يحسن صياغتها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهنري كيسنجر: التاريخ منجم زاخر بالحكمة التي قد تجد", "answer": "فيها المفاتيح الذهبية لمشاكل حاضرنا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس جيفرسون: الرجل الذي يؤهل نفسه جيداً ، لا", "answer": "يفشل في الحصول على وظيفة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس جيفرسون: من لا يقرأ شيئاً على الإطلاق أكثر", "answer": "ثقافة ممن لا يقرأ سوى الجرائد.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـافلاطون: الحاجة أم", "answer": "الاختراع .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـافلاطون: توفر القناعة لصاحبها الوقت", "answer": "الكافي للتـمتع بالحياة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن حزم الاندلسي: السقوط الى الهاوية أولـّه زلة", "answer": "قدم في القمة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـقاسم أمـين: فعل الخير حسن ، و", "answer": "الاحسن منه ستره .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد بن سيـرين: اذا تبقى بينك و بين", "answer": "الناس شعرة فلا تقطعها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـموليـير: على الإنسان أن ينظر لنفسه بتأمل و", "answer": "عمق قبل أن ينتقد الآخرين .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـخولة القزويني: الشخص غير الهادف لا يعرف كيف يغوص في أعماق روحه و يتكلم مع", "answer": "نفسه عن سبب وجوده و ما يريد أن يفعله بنعمة الحياة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمارتن لوثر كينج: سيتضاءل الشر كثيراً في العالم إذا كف", "answer": "الناس عن ستره بلباس الخير .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالكسندر بوب: اجعل اعداءك يقرؤون أعمالك", "answer": "حتى تستطيع تصحيحها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالكسندر بوب: لا تلومن من اساء بك الظن اذا كنت", "answer": "قد جعلت من نفسك هدفاً للتهم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام بليك: لا تنتظر المواقف الاستثنائية لكي تبلي بلاء حسنا ،", "answer": "و لكن حاول الاستفادة من المواقف العادية .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام بليك: لا تقل عن شئ انه", "answer": "مستحيل لعجزك أنت عنه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهـوراس: احتفظ لخططك في الحياة بقدر كاف من المرونة ،", "answer": "يسمح لك بالتعامل مع مختلف الظروف و المتغيرات .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج ليختنبرغ: خطوتك الاولى الى الحكمة هي ان تتسائل عن كل شئ ، و", "answer": "خطوتك الاخيرة هي أن تتوافق و تتـناغم مع كل شئ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـطارق السويدان: لا يمكن تطوير أي مؤسسة", "answer": "دون تطوير العاملين فيها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـطارق السويدان: الإنسان بطبيعته غير صبور .. وبالتالي يلجأ الناس الى", "answer": "الانطباعات لتكوين حكم سريع على القائد و فعاليته .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجون كنيدي: قد يموت شخص، وقد تنهض الأمم أو تتقوض، لكن", "answer": "الفكرة تستمر في الحياة؛ فالأفكار لا تنتهي صلاحيتها.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجون كنيدي: ليس لجميعنا نفس درجات الموهبة، لكن يجب أن", "answer": "يتاح لنا جميعاً فرص متساوية لتطوير مواهبنا.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد الرحمن منيف: الغيرة ... عدسة تكبر", "answer": "الاشياء الصغيرة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد الرحمن منيف: إن الحياة قصيرة لدرجة أن الإنسان يجب أن يسرق لحظات", "answer": "الفرح، وإذا لم تكن سارقا جيدا سوف تنزلق منك الحياة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس كيمبلس: لا تغضب ، لأنك لاتستطيع جعل الاخرين مثلما تود ان يكونوا", "answer": "طالما عجزت أنت عن تحقيق ما تـريد أن تكون .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفرانسيس بيكون: ليس أخطر على دولة ما من", "answer": "الخلط بين المكر و الحكمة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن رشد: الحكمة هي أن تضع", "answer": "الشئ في موضعه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصالح المغامسي: كلما أكثر العبد من الإنفاق في سبيل الله", "answer": "دل ذلك على حسن ظن العبد بالله .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالفضيل بن عياض: من طلب أخا بلا", "answer": "عيب صار بلا أخ.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن الجوزي: من تأمل عواقب المعاصي", "answer": "رآها قبيحـة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهارون الرشيد: إن اشد ما على المسلم الحذر منه على صعيد الخطط و الأهداف ، هو", "answer": "تحول الوسائل إلى أهداف ، فتفقد أنشطتنا غاياتها العليا و مراميها النبيلة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهارون الرشيد: من شـاور كثر", "answer": "صوابه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهارون الرشيد: كل ذهب وفضة على وجه الأرض", "answer": "لا يبلغ ثمن نخلة البصرة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد الوهاب الطريري: إذا كان النبي عليه الصلاة و السلام قد أسـتعمل أعلى معايير الإنصاف مع من يفصل بينه وبينهم الشرك الأكبر فنحن", "answer": "أحوج إلى استعمالها مع إخواننا الذين يجمعنا معهم أكثر مما يفرقنا ، و يدنينا إليهم أكثر مما يبعدنا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن عطاء الله السكندري: ما نفع قلب شيء مثل", "answer": "عزلة يدخل بها ميدان فكرة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـلونجفلو: قبل ان يحاول المرء أن يصبح ناجحا، عليه أن يحاول ان", "answer": "يكون انسانا له قيمة ، و بعدها يأتي النجاح تلقائيا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبيل جيتس: النجاح أحياناً معلم سئ ، إذ انه", "answer": "يجعل الاذكياء يظنـون انهم لا يخسرون .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاوبرا وينفري: إذا اشتهرت دون أن تعرف نفسك", "answer": "، فسوف تتكفل الشهرة بتـكوينك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسومرست موم: لعل من عجائب الحياة انك اذا رفضت كل ما هو", "answer": "دون مستوى القمة ، فانك دائما تصل اليهـا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد حسنين هيكل: الحروب تدور في مجال السياسة ، و مشاهدها الاخيرة", "answer": "فقط هي التي تنتقل الى ميادين القتال .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـماجد عرسان الكيلاني: مدارسنا و جامعاتنا تجيد التلقين و التحفيظ مع طلابها", "answer": "، لكنها في الغالب لا تعلم أحـداً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـماجد عرسان الكيلاني: السلوك الإنساني هو قصد و حركة ، و إن القصد يتجسد في الفـكر", "answer": "و الإرادة ، و الحركة تتجسد في التعبير و الممارسات العملية .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعمرو سليم: الجهد المنظم و المرتب", "answer": "له عوائد مضاعفة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسفيان الثوري: ما أتعس التاريخ ، عليه أن", "answer": "يتحمل نزوات المؤرخين على الدوام .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسفيان الثوري: عليك بقلة الكلام يلين قلبك،", "answer": "وعليك بالصمت تملك الورع.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـويل روجرز: كل شئ يكون مضحكاً طالما", "answer": "يحدث لشخص آخر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـيوسف ميخائيل: الحكيم هو من يهتم بالمضمون أولا ، و", "answer": "لا يهتم بالشكل إلا لخدمة المضمون .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـستيفن رايت: خيط رفيع يفصل بين صيد السمك", "answer": "و الوقوف على الشاطئ كالأغبياء .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبنيامين فرانكلين: القليل من الإهمال قد يولد", "answer": "الكثير من الأذى .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأوسكار هامر شترين: إنني رجل سعيد ، لأني أعترف بأن الحياة قائمة على الصراع بين الخير", "answer": "و الشر، و أن في هذا العالم وجوه نقص كامنة فيه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـراي ليفي: التجربة أفضل معلم للطفل ، و إذا لم تترك أطفالك يتعـلمون منها", "answer": "صغارا ،فسيتعلمون منها كبارا ، لكن تجاربهم ستكون عنـدها مهلكة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكلارنس داي: تفقد المعلومات قيمتها إن", "answer": "لم تمتزج بالخبرة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفريدريك نيتشه: القناعات الراسخة أكثر خطورة على", "answer": "الحقيقة من الاكاذيب .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفريدريك نيتشه: ما يتسبب في الزيجات التعيسة ليس", "answer": "غياب الحب، بل غياب الصداقة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجمال عبد الناصر: ثمن الكرامة و الحرية فادح ،", "answer": "لكن ثمن الذل أفدح .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـغازي القصيبي: المدير الناجح هو الذي", "answer": "يمتلك خيالا مبدعاً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـرونالد ريغان: إذا لم تستطع جعلهم يرون", "answer": "الضوء فلتجعلهم يشعرون بحرارته .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـرونالد ريغان: إذا كنا نحب بلادنا فعـلينا", "answer": "كذلك أن نحب مواطنينا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنيقولا مكيافيلي: تحصل على اغلب ما تريد من", "answer": "الناس العاديين عن طريق تنظيمهم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل عربي: اتق غضبة الحليم", "answer": "اذا غضب .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل عربي: اللبيب تكفيه", "answer": "الاشارة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل عربي: مكره أخاك لا", "answer": "بطل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـألفرد هتشكوك: الضربة لا ترعب ، ما", "answer": "يرعب هو انتظارها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمالكوم فوربس: يكون طعم النصر أحلى لو", "answer": "أنك قد ذقت الهزيمة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمالكوم فوربس: عندما تكف عن الحلم", "answer": "تكف عن الحياة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمالكوم فوربس: من يستمتعون بالمسؤولية غالبا ما يحصلون عليها، أما", "answer": "من يحبون مجرد ممارسة السلطة فغالبا ما يفقدونها.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـارنست همنغواي: يمكن تدمير الرجل ، لكن", "answer": "لا يمكن هزيمته .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـادموند بورك: اذ امكنك أن تعيش جيداً بدون صحة ،", "answer": "فيمكنك أن تعيش سعيداً بدون فضيلة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج سانتيانا: التعصب ... هو مضاعفة جهدك بعد", "answer": "أن تكون قد نسيت مبتغاك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس فولر: الحقيقة تعشق دوماً", "answer": "المسلك الصريح .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجاليليو جاليلي: فيما يخص المسائل العلمية، سلطة ألف شخص", "answer": "لا تساوي المنطق المتواضع لفرد واحد.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجاليليو جاليلي: من السهل أن تفهم أي حقيقة", "answer": "بعد اكتشافها، لكن الفكرة في اكتشافها.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمالكوم اكس: أنا مع الحقيقة مهما كان من يقولها، وأنا مع", "answer": "العدل مهما كان من معه أو من ضده.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكوينتن كريسب: لو انك وصفت الاشياء افضل مما هي عليه فستوصف بانك رومانسي .. و لوانك وصفت الاشياء بأسوء مما", "answer": "هي عليه فستوصف بانك واقعي .. اما لو وصفت الاشياء تماماً على حقيقتها فستوصف بانك ساخر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـآدم مارشال: أنت تعيش حياتك مرة واحدة فقط ، و", "answer": "لكن إن عشتها جيداً فإن مرة واحدة تكفي.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاميل زولا: اذا طلب احدهم منك ماء للشرب فناوله القليل ، و اذا أراد", "answer": "أكثر فناوله المزيد .. وبنفس الطريقة يمكن ان تعطي الحقائق للآخرين .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـامبروس بيرس: لا جديد في الدنيا ، لكن هناك الكثير", "answer": "من الأشياء القديمة التي لا نعرفها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاميل زولا: إذا أخرست الحقيقة و دفنتها تحت", "answer": "الأرض فسوف تنمو و تنبت .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـماركوس اوريليوس: العيش بسعادة قوة من", "answer": "قوى الروح الكامنة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـماركوس اوريليوس: الحياة السعيدة تحتاج لأقل القليل، فهي", "answer": "بداخلك وتكمن في طريقة تفكيرك.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـشاتوبريان: الحياة تمر سريعا و لكنها مع", "answer": "ذلك تثقل في مرورها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهوبيفر: الحياة ليست بحثاً عن الذات ،", "answer": "و لكنها رحلة لصنع الذات .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجون وليامز: ما فائدة الدنيا الواسعة اذا", "answer": "كان حذاؤك ضيقاً ؟ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالبرت شوايتز: لدي اعتقاد راسخ بأن كل شخص منا", "answer": "يستطيع القيام بالقليل لإنهاء تعاسة الآخرين.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـدوج فلويد: للأسد هيبة في موته لا", "answer": "يمتلكها الكلب في حياته .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـارنولد جلاسو: النجاح بسيط جدا, افعل ما هو", "answer": "صحيح بالطريقة الصحيحة في الوقت الصحيح.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمكسيم غوركي: عندما يكون كل شيء سهلا", "answer": "يصبح المرء غبيا بسرعة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاندريه جيد: لا يعني شيئا أن تعرف كيف تتحرر ، فالمهم", "answer": "هو أن تعرف ما بإمكانك فعله بحريتك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأوسكار وايلد: قيمة الفكرة لا يجب أن تقاس", "answer": "بمدى صراحة أو كذب قائلها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد الكريم بكار: من المهم أن نـتعلم كيف نوازن بين الحاضر و المستقبل ؛ حـتى لا نكون من الذين يقضون الشطر", "answer": "الأول من حياتهم في اشتهاء الشطر الثاني ، و يقضون الشطر الثاني في التأسف على الشطر الأول .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالحسن البصري: إن المؤمن في الدنيا غريب لا يَجزع", "answer": "من ذلها ولا يُنافس أهلها في عزها.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالحسن البصري: الزهد في الدنيا", "answer": "يريح القلب والبدن.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالكسندر جراهام بيل: إذا كان الرأي عند من لا يقبل منه ، و السلاح عند من", "answer": "لا يستعمله ، و المال عند من لا ينفقه ... ضاعت الأمور .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالشبراوي: مهما قدمت للذئب من طعام فانه", "answer": "يظل يحن إلى الغابة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهاينرش هاينه: أربعة يجب ضبطها : اللسان ،", "answer": "والأعصاب ، والنفس ، والشعور .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام هنريت: الشائعات ... وكالة", "answer": "أنباء التافهين .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكوليت: الطالب الفاشل .. هو الطالب الذي يمكن أن يكون", "answer": "(الأول) على فصله ، لولا وجود الأخرين .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابو سليمان الداراني: إذا جاع القلب وعطش صفا", "answer": "ورق، وإذا شبع عمي.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفريد آلن: اللباقة ... هي القدرة على وصف", "answer": "الآخرين كما يرون هم أنفسهم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس كاروترس: المرونة ... وهي القدرة على تغيير طريقة التفكير بتغير الموقف ، مع القدرة", "answer": "على توليد أكبر عدد ممكن من الأفكار بشأن الموقف الذي تفكر فيه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد بن صالح العثيمين: العمر الحقيقي للإنسان هو", "answer": "عمره بعد موته.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـآمنة عايد: قلب المؤمن عالم فسيح ، يسع الاهل و الاحباب و", "answer": "الجيران و الاصحاب ، و يسع هذا العالم الكبير .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجاك نيكلسون: و هل تأتي النهايات السعيدة الى", "answer": "الذين لايؤمنون بها ؟ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابو سليمان الداراني: ذكر الله عز وجل في ساعة خشوع", "answer": "يمسح عنا غبار الحياة اليومية .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد حسان: الغلظة و القسوة تفسد و لا تصلح .. تهدم و لا تبني .. و الذي لا يرى الناس إلا بعين الاحتقار و الازدراء و", "answer": "لا يذكرهم إلا بلسان الطعن فيهم و العيب لهم و الذم ، ينبغي ان يعلم جيداً أنه أعجز شئ عن حفظ نفسه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـحافظ ابراهيم: الأم مدرسة إذا أعددتها ...", "answer": "أعددت شعبا طيب الأعراق", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـساشا جيري: من لم يكن عقله أكمل ما فيه", "answer": ".. كان هلاكه أيسر ما فيه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـساشا جيري: لا يوجد في العالم من هو مخطئ على الدوام , فحتى", "answer": "الساعة الواقفة تكون على حق مرتين في اليوم الواحد .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـآلان غرينسبان: ما تفرض عليه ضرائب", "answer": "يقل إنتاجه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـايرما بومبيك: أنا لست شرهة ..", "answer": "أنا مكتشفة للطعام .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاجاثا كريستي: لا تفعل بنفسك ما يمكن", "answer": "أن يفعله لك الآخرون.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاجاثا كريستي: النصيحة الجيدة غالبا ما يتم تجاهلها، لكن", "answer": "هذا ليس سببا في عدم إعطائها.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسعد زغلول: نحن لسنا محتاجين الى كثير من العلم ، و", "answer": "لكنـنا محتاجون الى كثير من الاخلاق الفاضلة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبروس لي: المحارب الناجح هو شخص طبيعي", "answer": "ولكن لدية تركيز حاد جدا.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـدو ديفان: إن لم تستطع أن تحقق هدفك في علم من العلوم أو منصب طمحت إليه بسبب خور عزيمة أو ظرف عارض أو قضاء مقدر ،", "answer": "فلا تحاول أن تثني غيرك عما عجزت أنت عن تحقيقه ، فهو نسيــج مختلف ، و نفسية مختلفة ، و بظرف مختلف .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبروس لي: لاحظ أن الشجرة الاصلب تنكسر بسهولة ، بينما", "answer": "ينجو الصفصاف بمرونته و انحناءه مع الريح .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمالك بن دينار: من علامات المنافق أنه", "answer": "يحب أن ينفرد بالصيت.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبات شرودر: عندي عقل ، و عندي وجدان ..", "answer": "و أحب ان استخدم الاثنين .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس هكسلي: الهدف النهائي للحياة هو الفعل و ليس العلم ، فالعلم بلا", "answer": "عمل لا يساوي شيئاً .. نحن نتعلم لكي نعمل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد االله عبد الدائم: إن تعليم القراءة و الكتابة ممل بعض الشئ ، فعلى", "answer": "المعلم أن يخفف هذا الملل باصطناعه طرقا مشوقة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهنري بروكس آدمز: عليك أن تعـرف أنه لا يوجد انسان يعني كل ما يقول ، كما أن", "answer": "اناساً قليلين جداً يقولون كل ما يعنون ، فالكلمات لزقة و الأفكار لزجة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـإيرا جاسن: احذر من افكارك فقد تتحول الى", "answer": "كلمات في أي لحظة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمارسيل بروست: السعادة مفيدة للجسد، لكن الأسى", "answer": "هو ما ينمي قدرات العقل.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجيمس جوردن: الامر ليس أن بعض الناس يملكون الإرادة و غيرهم لا يملكونها", "answer": "، بل ان البعض مستعدون للتغيير و غيرهم لا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام آرثرود: الناجح جزء من الحل ، أما", "answer": "الفاشل فهو جزء من المشكلة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـإيمانويل ليفيناس: ملاقاة إنسـان ، يعنى أن يمسك", "answer": "بك لـغز فى حالة اليقظة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـروبرت فروست: إن ناسبك المجتمع تسمي", "answer": "ذلك حرية .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكلير أوستن: اتقان ( فن القراءة السريعة ) يتيح لك الانتـهاء من قـراءة أكـداس الاوراق المتراكمة أو الكتب اوالملفات التي يجب انهاءها بسرعة .. ابحث عن العناوين المهمة", "answer": "،اقرأ مجموعة كلمات سوية و ليس الواحـدة تلو الاخرى ، تجنب قراءة الكلمات بصوت عال ، استخرج المعلومات الاساسية و لا تستغرق في التفاصيل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهنري ديفيد ثورو: بعض الناس الذين يتم تـصنيفهم على أنـهم أهدأ طبعاً هم في الحقيقة ممن يحترقون بداخلهم من", "answer": "فرط ضغوطهم العصبية ، وهـذا النوع من الغضب أشد خطورة وهو ما يسمى بالغضب الصامت .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصموئيل بيكيت: هل حاولت ؟ هل فشلت ؟ لا يهم حاول مجدداً ،", "answer": "و افشل مجدداً ، و لكن افشل بصورة افضل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـانطوني روبنـز: سر السعادة هو وجود الأحلام، أم", "answer": "سر النجاح فهو تحقيق هذه الأحلام.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـروديارد كيبلنغ: من يريد النجاح يكون جريئاً .. لا", "answer": "يتهيب كثيراً من الاخفاق أو الخسارة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابو الوفا البوزجاني: إن غلبك أحد بالكلام فلا", "answer": "يغلبنك أحد بالسكوت .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـلورد تستر فيلد: اختر كلامك قبل أن تتحدث و اعط للاختيار وقتاً كافياً لنضج", "answer": "الكلام ، فالكلمات كالثمار تحتاج لوقت كاف حتى تنضج .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـإد كاننغام: الأصدقاء هم اولئك النادرون الذين يسألوننا كيف", "answer": "نحـن ثم ينتظرون لسماع الجواب .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكمال جنبلاط: إذا خـُير أحدكم بين حزبه و ضميره ، فعليه أن يترك حزبه و أن يتبع ضميره،", "answer": "لأن الإنسان يمكن أن يعيش بلا حزب ، لكنه لا يستطيع أن يحيا بلا ضمير .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـانطوان سعادة: إننا نحب الحياة لأننا نحب الحرية ، و نحب", "answer": "الموت متـى كان الموت طريقا إلى الحياة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـرضوى عاشور: الصغار الذين يواجهون الدبابة في فلسطين يفعلون عملا جنونيا . يختـارون لحظة مطلقة من المعنى و القدرة ؛ حرية مركزة و بعدها الموت .", "answer": "يشترون لحظة واحدة بكل حياتهم. هذا جنون ، و لكنه جنون جميل لأن اللحظة أثمن من حـياة ممتدة في وحل العجز و المهانة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهافيار: إن تقنيات المؤثرات الخاصة في الفيديو و التـلفزيون تثير الجمهور و", "answer": "تجعله يتخلى عن التعمق في النص لمصلحة السحر التقني .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبيدي جاريت: انني أفضل أخطاء المتحمسين المتهورين على مواقف", "answer": "اللامبالاة من جانب الحكماء المفكرين .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفنسنت إيك: الفيزياء ليست صعبة ، الامر", "answer": "فقط أنها غريـبة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأوليفر جولدسميث: عندما أقرأ كتابا للمرة الأولى فذلك بالنسـبة لي كسب صديق جديد ، و", "answer": "عندما أقرأ مجددا كتاباً سبق لى قراءته فذلك يشبه لقائي صديقاً قديماً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمايكل لوفين: أن يكون عندك أطفال لا يجعل منك أباً .. تماماً", "answer": "كأن يكون عندك بيانو لا يجعل منك موسيقاراً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل انجليزي: السندان المتين لا", "answer": "يخشى المطرقة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج ساند: العمل ... ليس عقاباً ، بل", "answer": "مكافأة و قوة و متعة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـزهير بن أبي سلمى: من يجعل المعروف في غير أهله ...", "answer": "يكن حمده ذماً عليه و ينـدم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـلو آن سميث: القلق مثل الكرسي الهزاز ، سيجعلك تتحرك دائماً", "answer": "و لكنه لن يوصلك الى أي مكان .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهاسيجاو: لكي تكون ناجحاً يجب ان تفكر في كل الاحتمالات ، و تضع لكل احتمال الحل المناسب", "answer": "، ثم تضع البدائل المناسبة لكل حل .. كن مبتكراً و شجاعاً في استخدام البدائل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـريموند فيست: لا تعتقد لمجرد أن حلاً ما انهى المشكلة", "answer": "، أن هذا هو الحل الوحيد .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجي دي موباسان: المرء ابن البيئة التي", "answer": "يعيش فيها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل فرنسي: الأيام التي لا نضحك", "answer": "فيها أيام ضائعة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل فرنسي: اذا ركلك الناس من الخلف", "answer": "فاعلم انك في المقدمة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل ألماني: من لم ينس ضعفه ،", "answer": "كان أقوى الأقوياء .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل إسباني: العينان لا تنفع بشئ", "answer": "لعقل أعمى .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل دنماركي: اتقن عملك حتى لا تضطر", "answer": "أن تقوم به مرتين .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل هولندي: مهما علت الشجرة فان", "answer": "أوراقها تتساقط .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل برتغالي: لا بطولة بلا", "answer": "جروح .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل هندي: إن العفو عن الإساءة", "answer": "هو انتقام رقيق .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـلويس بيبي وايلدر: الإنسان غير القادر على الاسترخاء بعيداً", "answer": "عن العمل ينقصه الكثير الكثير.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهارف ايكر: إذا أردت تحقيق تغيير دائم، فتوقف عن التفكير في", "answer": "حجم مشاكلك ووجه تركيز باتجاه حجم تفكيرك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنيلسون مانديلا: العزيمة هي كلمة السر وراء", "answer": "التغلب على أي شيء.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنيلسون مانديلا: الجبناء يموتون مرات عديدة قبل موتهم، والشجاع", "answer": "لا يذوق الموت إلا مرة واحدة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنابليون هيل: الحماس هو الوقود الذى", "answer": "يدير المحرك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبيير أبيي: الإبتسامة تكلف أقل من الكهرباء،", "answer": "لكنها تعطي ضوءا أكثر.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمارك برينتون: قيمة المرء لاتقاس بالمال، وضعه أو ممتلكاته. قيمة المرء", "answer": "تكمن في شخصيته، حكمته، إبداعه، ،شجاعته، إستقلاليته ونضجه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنيكوس كازانتزاكيس: أن الكلمات لا يمكنها أبدا أن تخفف عما في", "answer": "قلب الإنسان وتريحه. الصمت وحده قادر على فعل ذلك.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمالك بن نبي: نحن نستورد أدوات المدنية لكن", "answer": "لا نتعامل معها بشكل حضاري.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـموريس ماترلينك: عندما نفقد من نحب تكون أكثر دموعنا مرارة على", "answer": "ذكرى الأوقات التي لم نحب فيها بما فيه الكفاية.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد بن راشد آل مكتوم: لا يتقبل النقد إلا الشخص", "answer": "الذي لديه آفاق واسعة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعمر بن عبد العزيز: من أراد أن يَصحبَنا فلْيَصحبْنا بِخمسٍ: يُوصل إلينا حاجة مَن لا تصل إلينا حاجته، ويدلّنا على العدل إلى", "answer": "مالا نَهتدي إليه، ويكون عوناً لنا على الحق، ويؤدي الأمانة إلينا وإلى الناس، ولا يغتاب عندنا أحدا.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعمر الخيام: دنياك ساعات سراع الزوال ...", "answer": "وإنما العقبى خلود المآل", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالسيدة هاجر: اَالله أمرك بهذا يا إبراهيم", "answer": "؟ فلن يضيعنا اللّه إذًا", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـدونالد ترامب: قد تعلمك خسارة معركة طريقة", "answer": "جديدة للانتصار في الحرب.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـحسن البنا: إذا وُجد المؤمن الصحيح وُجدت", "answer": "معه أسباب النجاح جميعا.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـزايد بن سلطان آل نهيان: الشباب هو الثروة الحقيقية، وهو درع الأمة", "answer": "وسيفها والسياج الذي يحميها من أطماع الطامعين.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـدونالد ترامب: لا أبرم الصفقات من أجل المال؛ فعندي منه أكثر", "answer": "مما سأحتاج بكثير، بل أنا أبرمها لمجرد إبرامها.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالأحنف بن قيس: رأس الأدب", "answer": "آلة المنطق.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن الوردي: قيمةُ الإنسانِ ما يُحسنُهُ ...", "answer": "أكثرَ الإنسانُ منهُ أمْ أقَلْ", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأبو العتاهية: بكيْتُ على الشّبابِ بدمعِ عيني ...", "answer": "فلم يُغنِ البُكاءُ ولا النّحيبُ", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأبو بكر الصديق: أصلح نفسك يصلح", "answer": "لك الناس .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأبو العتاهية: ألا ليت الشباب يعود يوما", "answer": "... فأخبره بما فعل المشيب", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأبو الفرج بن الجوزي: إذا قنعت بميسور من القوت ...", "answer": "بقيت في الناس حراً غير ممقوت", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمهاتير محمد: هناك مسلمون حتى في ماليزيا، يعتقدون أن الشيء الوحيد الذي يجعل", "answer": "دولة ما دولة اسلامية هو ضرب اعناق القتلة وقطع ايادي السارقين.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليم هازليت: إن أولئك الذين لا يشعرون بالاستقرار الداخلي", "answer": "لا يقيمون علاقات مريحة مع الغير.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعلي بن عيسى: العجز عجزان : التقصير في طلب الشيء", "answer": "وقد أمكن، والجد في طلبه وقد فات.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابراهيم نصر الله: لا بأس أن نفقد الأمل أحياناً فمن البلادة إدعاؤنا امتلاكه على الدوام! فقدانه أمر إنساني.. لأن ذلك يدعونا لأن نُقاتل كي", "answer": "نستردهُ من جديد اذا ما أدركنا أننا بحاجة إليهِ فعلاً.. و نستحقه! قتالنا من أجله من جوهر وجودنا.. فالأمل لا يُورّث.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالمهاتما غاندي: من الأفضل أن أكون عنيفا إذا كان هنالك عنف في", "answer": "قلوبنا من أن ارتدي رداء اللاعنف لتغطية العجز .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالمهاتما غاندي: الحياة مليئة بما هو أهم", "answer": "من الانشغال بزيادة سرعة إيقاعها.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمايكل كولنـز: كل إرادة لا تتغلب على", "answer": "العاطفة تنهار و تفشل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـطاغور: القلوب أوعية والشفاه أقفالها و الألسن مفاتيحها،", "answer": "فليحفظ كل إنسان مفتاح سره .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـآرثر شوبنهاور: لم تمر بي أبدا أية محنة لم", "answer": "تخففها ساعة أقضيها في القراءة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمايكل جوردن: حتى لو وقف جسمي على عكازين ، فان", "answer": "عقلي لا يمكنه الوقوف على الهامش .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـروبرت شولر: من ذا الذي يقدم على عمل عظيم", "answer": "إذا كان السقوط مستحيلاً ؟ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصموئيل جونسون: الكتب مثل الأصدقاء، يجب أن", "answer": "يكونوا قليلين ومختارين بصورة جيدة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصموئيل جونسون: معظم الناس يضيعون جزءاً من حياتهم", "answer": "في محاولة إظهار محاسن ليست فيهم.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصموئيل جونسون: للعزاب ضمائر، أما", "answer": "المتزوجون فلهم زوجات.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج باتون: اذا كنت تريد ان تربح أي معركة ، ما عليك الا القيام بأمر", "answer": "واحد .. أن تجعل عقلك يقود جسمك دون أن يعرف الانهاك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابراهيم الفقي: من الجيد أن تغفر للناس زلاتهم ، و", "answer": "لكن الأفضل من ذلك أن تنساها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابراهيم الفقي: ا الماضي إلا حلم ، و ما المستقبل إلا رؤية ، و عيشك الحاضر بحب تام الله", "answer": "سبحانه و تعالى يجعل من الماضي حلماً من السعادة و من المستقبل رؤية من الامل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابراهيم الفقي: ان كل كلمة و كل فكرة تعد بمثابة طاقة روحية تقوم بتنشيط قوى", "answer": "الحياة في داخلك ، سواء كانت ذات طبيعة سلبية أو ايجابية .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـشارلي شابلن: الإحترام لا يدل على حب، إنما يدل على", "answer": "حسن التربية. فإحترم حتى لو لم تحب.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابراهيم الفقي: لانك تستحق السعادة ، يجب ان تؤمن", "answer": "بأن لا قيمة في معاقبة نفسك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـرالف والدو امرسون: ليس البطل بأشجع من الفرد العادي ، هو", "answer": "فقط أشجع منه لفترة خمس دقائق .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـرالف والدو امرسون: لا تذهب حيث يسير بك الدرب بل اذهب حيث", "answer": "لا يوجد درب و اترك أثراً خلفك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـرالف والدو امرسون: التركيز هو أساس النجاح في السياسة ، في التجارة ،", "answer": "في العمل .. و في العلاقات الإنسانية كافة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجون أركسون: لثقة بالنفس هو ان تعتقد في نفسك اعتقاداً راسخاً بامكانية", "answer": "تحقيق الهدف باذن الله رغم جميع الظروف و التحديات .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجون أركسون: ان في امكان عقلك ان يدهش جسمك اذا استطعت ان تقول لنفسك :", "answer": "يمكنني تحقيق ذلك .. يمكنني عمل ذلك .. يمكنني عمل ذلك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبـروس لي: منذ كنت طفلا ، كنت أستشعر دافعاً ملحاً لتطوير ذاتي ، و", "answer": "هكذا ادركت أن من واجبي كانسان غير عادي تطوير قدراتـي الكامنة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج هربرت: لا يمكن للعظيم", "answer": "والوضيع أن يتفاهما.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـدوروثي باركر: لا أهتم بما يكتب عني", "answer": "طالما أنـه ليس صحيحا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى السباعي: الفاكهة المحرمة حلوة (كل", "answer": "ممنوع مرغوب) .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى السباعي: الحزبية الحاقدة تقتل مواهب الشرفاء ،", "answer": "و تفجر طاقات الخبثاء .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفينس لومباردي: النصر عادة .. كذلك", "answer": "الهزيمة للأسف .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفينس لومباردي: اذا تعلمت الهروب يوماً ،", "answer": "فسوف يصبح عادة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـيمان السباعي: كم من الآباء يسيئـون و هم يظنون أنهم يحسـنون صنعاً ! و", "answer": "كم من الأواني كسرناها و نحن نريد أن نضع فيها الزهور .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكونفوشيوس: ليست السرعة التي تسير بها مهمة", "answer": "ما دمت لن تتوقف عن السير.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنورمان فنسنت بيل: الخيال .. بساط", "answer": "الريح الحقيقي .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفكتور هوجو: عندما لا تتفاءل ،", "answer": "يتسوس الذكاء .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفكتور هوجو: من فتح باب مدرسة", "answer": "أغلق باب سجن .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـونستون تشرشل: إن الاجابة الوحيدة على", "answer": "الهزيمة هي الانتصار .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهيلين كيلر: ما يكون بدعة في عصر ما", "answer": "يصبح مألوفاً في العصر الذي يليه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوالت دزني: الاتكال على الاحلام يعني", "answer": "النوم طوال الحياة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأنايـيس نين: الحياة تتقلص و تتمدد", "answer": "تبعـاً لشجاعة المرء .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـدوديـتو: هل شاهدت من قبل كيف يهبط الشلال الهادر من الاعلى ؟", "answer": ".. هكذا يجب ان ينقض المؤمن الشجاع على قوى الباطل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـايسوب: قلة أهميتـنا هي السبب", "answer": "في سلامتـنا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـايسوب: ليس الفخـر في أن تقهر قوياً", "answer": "، بل أن تنصف ضعيـفاً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـايسوب: الافراط في الحذر", "answer": "... وسواس .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس جيفرسون: النصر و الهزيمة يكلـفان", "answer": "نفس الثمن .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس جيفرسون: كم شعرنا بالألم من جراء مشاكل لم", "answer": "يكن لها وجود إلا في خيالنا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس جيفرسون: أتمنى أن نزداد حكمة كلما عظمت قوتنا ، و ذلك", "answer": "لنعلم اننا كلما استخدمنا القوة بصورة أقل أصبحنا أعظم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس جيفرسون: إذا غضبت فلتعد إلى الرقم عشرة قبل أن", "answer": "تتكلم، وإذا كان غضبك كبيرا فلتعد إلى مائة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـافلاطون: عقول الناس مدونة في أطراف اقلامهم", "answer": "و ظاهرة في حسن إختيارهم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـافلاطون: نتيجة اللامبالاة تجاه القضايا العامة هي", "answer": "ان يحكمنا أسوء الاشخاص .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـافلاطون: الشخص الصالح لا يحتاج القوانين لتخبره كيف يتصرف بمسؤولية ، أما", "answer": "الشخص الفاسد فسيجد دائماً طريقة ما للاتفاف على القوانين .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـليو تولستوي: الحزن المطلق مستحيل ، مثلما", "answer": "هو الفرح المطلق .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسقراط: لا تدع لسانك يشارك عينيك عند انتقاد عيوب الآخرين ،", "answer": "فلا تنس انهم مثلك لهم عيون و ألسـن .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسقراط: ليس من من الضروري أن يكون كلامي", "answer": "مقبولا، بل من الضروري أن يكون صادقا.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـانطوني دانجيلو: رضى الله أو سخطه لا يستدل على العبد بالمنح و المنع في هذه الأرض ، فهو يعطي الصالح و الطالح ،", "answer": "و يمنع الصالح و الطالح .. إنه يعطي ليبتلي ، و يمنع ليبتلي ، و المعول عليه هو نتيجة الابتلاء .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالكسندر بوب: عواطفنا مثل نوبات التشنج ، تجعلنا أقوى", "answer": "لفترة ثم تتركنا ضعفاء إلى الأبد .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالكسندر بوب: بمقدور نفس الطموح أن يدمر أو ينقذ، وأن يصنع", "answer": "من أحد بطلا ومن آخر وغدا ً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالكسندر بوب: أن يغضب المرء يعني أن يثأر", "answer": "من نفسه لأخطاء ارتكبها الآخرون .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبيل كوسبي: يجب لكي تنجح أن تكون رغبتك في", "answer": "النجاح أكبر من خوفك من الفشل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمقولة المانية: نبدأ طريق النجاح حقاً حالما ننتصر على", "answer": "الـ (أنا) في داخل كل منا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمقولة المانية: من قال انه وصل فهو", "answer": "مازال في أول الطريق .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجون كنيدي: لا تدعوا الله أن يهبكم حياة سهلة،", "answer": "بل ادعوه أن يبث فيكم القوة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجون كنيدي: لا تسل عما يمكن لبلادك أن تقدم", "answer": "لك، بل عما يمكنك أن تقدم لبلادك.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالبرت هوبارد: قد تنجز الماكنة عمل خمسين رجلاً عادياً ، لكن لا توجد أي ماكنة", "answer": "في العالم تستطيع ان تنجز عمل رجل واحد من الطراز الاستثنائي .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد الرحمن منيف: الغيرة ... هي التقاء صوت", "answer": "العاطفة بصوت العاصفة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد الرحمن منيف: الراحة إذا طالت تولد الكسل ، و الجهد", "answer": "إذا زاد عن حده يولد الثورة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـشارلوت جراي: يكفي ان تـدق الباب أو تطل بوجهك من النافذة", "answer": ".. لا حاجة بك الى اللف والدوران .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأبقراط: من المهم أن تعرف ماهي شخصية المريض أكثر", "answer": "مما تعرف ماهو المرض الذي يحمله المريض .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـداجربرت رونز: لا تدرب حصانك بالصراخ و تتوقع", "answer": "منه ان يستجيب لهمساتك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالفضيل بن عياض: أحسن العمل أخلصه و أصوبه .. و الخالص : أن يكون الله ، و الصواب : أن يكون", "answer": "على السنة ، يعني على الطريقة المشروعة المرضية عند الله و رسوله صلى الله عليه و سلم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن الجوزي: كان بعض الأغنياء كثير الشكر ، فطال عليه الأمد فبطر و عصى ، فما زالت نعمته و لا تغيرت حالته ، فقال :", "answer": "يا رب تبدلت طاعتي، و ما تغيرت نعمتي .. فهتف به هاتف : يا هذا لأيام الوصال عندنا حرمة حفظناها و ضيعتها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبنيامين دزرائيلي: الأشياء التافهة تؤثر", "answer": "في العقول التافهة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجون ستيوارت ميل: الاختلاف يسود دائما وقتما و أينما سادت قوة الشخصية ، و كم الاختلاف في", "answer": "مجتمع ما يتناسب غالبا مع كم العبقرية والنشاط العقلي والشجاعة في هذا المجتمع .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجون ستيوارت ميل: ما يُمَيِّز عامة الناس عن خاصتهم هي", "answer": "عدم قدرة العامة على التصرف وفقا لمعتقداتهم.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسفيان الثوري: لا تكن طعَّاناً تَنْجُ من ألسنة", "answer": "الناس، وكن رحيمَا محببَا إلى الناس.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبنيامين فرانكلين: اقرأ كثيراً ... و لكن", "answer": "ليس كثيراً من الكتب .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبنيامين فرانكلين: الأسباب الصغيرة لها غالبا نتائج كبيرة ، فقدان المسمار اضاع حدوة الحصان ،", "answer": "و فقدان الحدوة اضاع الحصان ، و فقدان الحصان اضاع الفارس .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبنيامين فرانكلين: هل تحب الحياة ؟ ... إذن لا تضيع الوقت", "answer": "، فذلك الوقت هو ما صنعت منه الحياة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسنيـكا الاكبر: اعظم علاج لثورة الغضب", "answer": "أن تؤجلها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـميشيل ايكيم دي مونتاني: الرجل المتفهم لم يخسر", "answer": "شيئا إذا كسب نفسه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابا ايبان: لا يمكنك تحقيق أي شيء دون", "answer": "الوقوف في طريق أحد مـا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاوليفر جولدسميث: كم يعجبني الشموخ و لكن", "answer": "ليس الى حد التعالي .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاوليفر جولدسميث: إلقاء موعظة بتصرفاتك أفضل", "answer": "من القائها بشفتيك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبرينجيف: القائد الذي يرى بعيون الاخرين", "answer": "لا يصلح للقيادة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكولن باول: تبقى المنظومة القيادية بخير طالما يظ،ل التواصل قوياً", "answer": "و حياً بين قمة الهرم وقاعدته .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابراهام ماسو: لا أترك صلاة الاستخارة ... انها", "answer": "رفيقتي دائماً في اتخاذ القرارات .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـغازي العتيبي: على صانع القرار ألا يتخذ أي قرار", "answer": "الا اذا اكتملت امامه المعلومات .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفريدريك نيتشه: الاخلاقيات هي أفضل الطرق لقيادة", "answer": "البشرية من أنفها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفريدريك نيتشه: نسيان الغاية هو أكثر", "answer": "أنواع الغباء شيوعاً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفريدريك نيتشه: لقد اخترعنا الفن لكي لا", "answer": "نموت من الحقيقة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفريدريك نيتشه: كثيرا ما نرفض فكرة ما لمجرد أن", "answer": "النبرة التي قيلت بها تثير النفور .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأكثم بن صيفي: شر الملوك من", "answer": "خافه البـرئ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبيتر دراكر: لعل الدرس الاكثر اهمية هو ان المنصب لا يعطي امتيازاً", "answer": "أو يمنح قوة ، و انما يـفرض مسؤولية .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـغازي القصيبي: الاعلام سلاح فعال ، و لكنه ككل", "answer": "الاسلحة : سلاح ذو حدين .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبيلفر شتاين: يظن كثير من رجال الادارة أن العلاقات الإنسانية فصل في كتاب تنظيم العمل", "answer": "، و هم مخطئون في هذا ، فالعلاقات الإنسانية هي كل الكتاب .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمونتيسكو: تنتهي حريتك حيث تبدأ", "answer": "حرية الآخرين .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنيقولا مكيافيلي: أضعف الناس هو من ضعف", "answer": "عن كتمان سره .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمونتيسكو: اذا أردت ان تعرف اخلاق رجل فضع السلطة", "answer": "في يده ثم انظر كيف يتصرف .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل عربي: أول الحزم", "answer": "المشورة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـادموند جونكورت: الشعبية هي أن يحبك الناس عندما تغادر", "answer": "منصبك كما يحبونك عندما تتسلمه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـحنا مينا: القتال أيضاً حضارة حين يكون ضد", "answer": "الذين يريدون هدم الحضارة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبربارة جريزوتي هاريسون: بعد قراءة مستفيضة في تاريخ الإنسانية ، وجدت ان أي حرب من حروب الخير و الشر لم يكن", "answer": "تجنبها ممكناً .. لكن حروب الاخيار فيما بينهم هي قطعاً ما كان يجب ألا تحدث من الاساس .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاتوفون بسمارك: إذا قال رجل انه يوافق على شئ من حيث المبدأ ، فهذا", "answer": "معناه أنه ليس لديه أي نية لوضع هذا الشيء حيز التنفيذ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهاري ترومان: انقل المعركة إليهم ، و", "answer": "لا تدعهم يحضرونها إليك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاريك هوفر: تستطيع أن تكتشف أكثر ما يخيف عدوك من", "answer": "خلال مراقبة الوسائل التي يستخدمها لإخافتـك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمالكوم فوربس: عندما تكون لديك القدرة على الحلم،", "answer": "تكون لديك القدرة أن تعيش.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـادموند بورك: الشئ الوحيد الذي يجعل الشر ينتصر هو ان", "answer": "يظل الخير ساكناً لا يفعل شيئاً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج سانتيانا: الحقيقة قاسية ، لكن بالإمكان أن نحبها ،", "answer": "و هي تجعل من يحبونها أحرارا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتشارلز ديكتر: الحقيقة ... وحده العقل المستنير بنور", "answer": "الله تعالى يستطيع ان يستوعبها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن عربي: الطريق إلى الحقيقة تتعدد", "answer": "بتعـدد السالكين .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمالكوم اكس: على الوطنية أن لا تعمي عيوننا عن رؤية الحقيقة ،", "answer": "فالخطأ خطأ بغض النظر عن من صنعه أو فعله .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمالكوم اكس: على الوطنية ألا تغمض أعيننا عن رؤية الحقيقة،", "answer": "فالخطأ خطأ بغض النظر عمن يفعله أو يقوله.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجان جيرودو: لا يوجد وسيلة لتدريب الخيال أفضل من دراسة القانون ، فلا يوجد", "answer": "فنان فسر الطبيعة بنفس الحرية التي يفسر بها المحامي الحقيقة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـآدم مارشال: الدنيا كالماء المالح كلما ازددت", "answer": "شرباً منها ازددت عطشاً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجراهام جرين: أعداؤنا ليسوا المجرمين من الجهلة و", "answer": "البسطاء ، بل الأذكياء الفاسدون .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاميل زولا: لست مضطراً دائماً لاخبار الناس بالحقائق الصعبة بشكل كامل ..", "answer": "يكفي ان تزودهم بالمفاتيح حتى يفتحوا الابواب بانفسهم لاكتشافها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمينار: ما الحياة إلا حرب بين", "answer": "العاطفة .. والعقل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفيليب ديك: الأداة الأساسية للتلاعب بالحقيقة هي التلاعب بالكلمات ، فاذا استطعت السيطرة على", "answer": "معانـي الكلمات ، فانك ستسيطر على الاشخاص الذين يوظفون هذه الكلـمات .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسيمون دي بوفوار: عش بلا وقت", "answer": "مستقطع .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتشارلز بوكستون: الحياة كلها معك لأنك معها ، أما", "answer": "إذا عشت لنفسك فستجد نفسك وحدك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـامبروس بيرس: قبل أن يتكلم الرجل الحكيم عليه إن يفكر تماماً فيما يقول ،", "answer": "و فيمن يستمـع إليه ، و أين و متى يتـكلم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهوبيفر: تجارب الحياة هي التي تحدد عمر الإنسان ،", "answer": "مثل الحلقات السنوية التي تحدد عمر الشجرة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـدوج فلويد: لا يستقيم الظل و", "answer": "العود أعوج .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـدوج فلويد: لن يكون هناك نغم اذا", "answer": "غنى الجميع نفس النوتة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهانـز: أعظم خطأ أن ترى نفسك", "answer": "على صواب دائماً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـديفيد لويد جورج: لو لم تنجح من المرة الأولى ،", "answer": "فثق أن القفز بالمظلة لا يناسبك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهانـز: الحرفي يعمل بيده ، و المهني يعمل بعقله ..", "answer": "و الفنان يعمل بقلبه و عقله و يده .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبليز باسكال: نحن نحب الماضي لانه ذهب ،", "answer": "لكن لو عاد لكرهناه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـشيشرون: لا يعد الامتنان أعظم القيم فحسب،", "answer": "بل إنه أيضا أصل كل القيم.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالفرد أدلر: من الخطأ أن تتخذ الكثير", "answer": "جداً من الاحتياطات .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام أوسلر: يبدأ الطبيب حياته المهنية بأن يصف عشرين دواء لكل مرض ، و بعد", "answer": "سنوات من الخبرة ينتهي الى ان يصف دواء واحداً لعشرين مرضاً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالبير كامو: رجل بلا أخلاق هو وحش تم", "answer": "إطلاقه على هذا العالم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبليز باسكال: القلب عنده من الأفكار ما", "answer": "لا يدركه الفكر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالحسن البصري: المصافحة تزيد", "answer": "في الود.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبيرل.س.باك: الزواج الجيد هو ذلك الذي يسمح بالتغيير والنمو", "answer": "للأفراد، وفي الطريقة التي يعبرون بها عن حبهم.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجيمس ميتشنر: نسمي عصور الظلام كذلك ، لا لأن النور لا", "answer": "يسطع فيها و لكن لأن الناس يرفضون رؤيته .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبونني بلير: الفوز لا يعني دائما أنك الأول ،", "answer": "و لكنه يعني أنك أفضل من قبل.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـدوما: المال خادم جيد ..", "answer": "لكنه سيد فاسد .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجون جاردنر: الحياة ... هي فن", "answer": "الرسم بدون ممحاة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى المنفلوطي: الإنسان الخلوق ... من اذا", "answer": "مدحته بان عليه الحياء .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكوليت: الضحك ... هو المسكن الوحيد", "answer": "بدون اعراض جانبية .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوالتر سافاج لاندور: القراءة .. هي", "answer": "حوار صامت .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكولين ويلسون: الخيال الجيد لا يستخدم للهروب من", "answer": "الواقع و انما لخلقه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابو سليمان الداراني: إذا تكلف المتعبدون أن يتكلموا بالإعراب", "answer": "ذهب الخشوع من قلوبهم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد العزيز الجليل: يجب أن تسير دعوة النفس و دعوة", "answer": "الغير في خطين متوازيين غير متقاطعين .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد الله الخضيري: لن أقول كانت الحياة قبل بعثة النبي (صلى الله عليه و سلم) ظلاما ، إذ", "answer": "لا يجهل ذلك أحد ، و لكني أقول : مع البعثة ولدت الحياة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج ويلهلم فريدريك هيجل: ما من انجاز عظيم في العالم", "answer": "يمكن تحقيقه بلا عاطفة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسكون آدمز: أنا بصراحة أشك في كل من يمتلك", "answer": "رأيا قويا في موضوع معقد .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمايكل انجلو: لا أقول كل عام و أنتم بخير ..", "answer": "لكن أقول أنتم الخير لكل عام .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـحسن الهضيبي: المنهج الرباني الأقوم إذ يرسم الخطوط العريضة ، و يضع الأصول الكبرى في الوقت الذي يترك فيه مساحات للحركة و", "answer": "التجديد و الاحتكاك مع الثقافات الأخرى ـ إنما ينسجم مع مبدأ كوني هو (العدد في إطار الوحدة ) .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد الله الشيتي: الحضارة تبنيها الافعال و", "answer": "يهدمها الانفعال .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاحمد شوقي: إن اليتيم هو الذي تلقى له", "answer": "... اُمَّا تخلت أو أبا مشغولا", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـدو ديفان: إن مسالك النجاح و طرقه كثيرة ، فإذا سعيت لبعضها فلا تكتفي بما وصلت و أسع بأن تسلك البعض الآخر ، بل و اعمد أن", "answer": "تبحث بنفسك عن مسالك أخرى للنجاح ، و أن تنقب عن دروب جـديدة لم يسبقك إليها أحد ، حتى تكون ناجحاً و مبدعاً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس بين: النظام الملكي ليس سوى اختراع ابتدعه الشيطان ليخلد", "answer": "بين الناس عبادة الأصنام ويروج بضاعة الوثنية.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصموئيل جيندر: هنالك أناس يتكلمون كثيراً مع", "answer": "انهم لا يقولون شيئاً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـلاروشفوكو: عندما يكون بغضنا شديداً جداً فإنه يجعلنا", "answer": "أدنى من أولئك الذين نبغضهم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهيرسي: إن المرء إذا كـان صافي المزاج و رائقه ، وسعه أن يتقبل أشد الأزمات و المواقف خطورة بأقل ما يمكـن من الـتأثر", "answer": "، أما إذا كـان متعكر المزاج ملبده ؛ فإن أبسط المواقف و أتفهها توشك أن تصل به إلى شفا اليأس .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمالك بن دينار: الجاهل صغير و إن كان شيخاً ، و", "answer": "العالم كبير و لو كان حدثاً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـماري كاي آشر: يمكن للشيطان ان يكون ملاكاً ، و يجعل من الظلمات", "answer": "نوراً .. و لكـن امام الحمقى و السذج فقط .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمالك بن دينار: من تباعد من زهرة", "answer": "الدنيا فذاك الغالب هواه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد بركات: إن عملية الإدراك ليست مبنية كلها على المثيرات الخارجية أو المحسوسات ، بل إننا نضيف إليها من خبرتنا و تجاربـنا الماضية ، و لهذا يختلف", "answer": "الناس في إدراكهم لموضوع واحد بقدر ما يستطيع كل منهم أن يضيف إليه من عنده من روابط و معاني مستمدة من الخبرات السابقة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن سيرين: العلم أكبر من أن يحاط به ،", "answer": "فخذوا من كل شئ أحسنه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام براج: المهم في العلم ليس أن تحصل على حقائق جديدة ،", "answer": "بل أن تكتشف طرق جديدة للتفكير في هذه الحقائق .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـج. ف. ديفيرنواس: في فن التعليم هناك", "answer": "فن التحفيز .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاسحاق عظيموف: التعلم الذاتي ، كما أعتقد بصلابة ،", "answer": "هو النوع الوحيد الموجود من التعلم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـادموند سبنسر: ان العقل هو الذي يجعلك سليما او مريضا ،", "answer": "تعيسا او سعيدا ، غنيا او فقيراً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمبرمج كومبيوتر: قلة هم الذين يعرفون ان شرب الماء", "answer": "هو أهم موارد التفكير الفعال .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأمين الخولي: إن أول التجديد هو أن", "answer": "نقتل القديم بحثاً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجيمس ديوار: العقل الإنساني كالمظلة .. لا يعمل", "answer": "الا و هو مفتوح .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفرانسيسكو أسيسي: منحني الله الشجاعة للإقبال علي تغيير الأشياء : لذا أقوم بتغييرها ، و منحني الهدوء", "answer": "لأتقـبل ما أعجز عن تغييره ، كما منحني الحكمة لمعرفة الفرق بين الامرين .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبيير كورنييل: أن تنجح بلا مخاطرة هو", "answer": "ان تنجح بلا مجد .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمارسيل بروست: ربما لا يوجد أيام عشناها في طفولتنا بكل ما", "answer": "للكلمة من معنى كتلك التي عشناها مع كتابنا المفضل.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج سيدل: القدرة على ربط الامور بطريقة غريبة هي محور", "answer": "الابداع الذهني بغض النظر عن المجال .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأوريسون سويت: لا أحد يحتكر النجاح لنفسه ،", "answer": "النجاح ملك لمن يدفع الثمن .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكلير أوستن: ليكن شعارك : الكون منظم", "answer": "فلا مكان فيه للفوضى .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكلير أوستن: توقف عن أي نشاط غير", "answer": "منتج في حياتك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـروبرت فروست: أفضل شئ ان يخرج الصوت من الصدر .. و", "answer": "اعلم ان صوتك لا يقل أهمية عن مظهرك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكلير أوستن: اهتم بتقييم خططك و نتائج أعمالك ، و ذلك بمراجعة مدى نجاحك في اداء", "answer": "الاعمال حسب مواعيدها ، مع التساؤل عن اسباب الفشل في حال حدوثه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسنيكا الاصغر: جميل أن تصغي لشخص يحادثك حتى ولو", "answer": "كان يروي لك أشياء لا تهمك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـيوسف كامل: من يعجل في الجواب قد", "answer": "يخطئ في الصواب .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهنري ديفيد ثورو: إن كنت قد بنيت قلاعك في الهواء ، فحاول ألا", "answer": "يضيع عملك .. حاول أن تضع تحتهم الأساسات .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـماري ابنر إيشنباخ: لا تخف ممن يجادل ،", "answer": "بل ممن يراوغ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـروديارد كيبلنغ: أنا أحتفظ بستة من المعاونين ، تعلمت منهم كل ما أعرف ... و هـم", "answer": ": (ماذا ، لماذا ، متى ، كيف ، أين ، من) .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجلاسكو: لابد أحياناً من لزوم", "answer": "الصمت ليسمعنا الآخرون .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـليندون جونسون: ابحث عن كل مناقشة هادفة و تجنب الجدال ، فالنقاش يثري", "answer": "الفكر ، لكن الجدال هو المسافة الابعد بين وجهتي نظر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد الملك بن مروان: أفضل الناس من تواضع عن رفعة و عفا", "answer": "عن قدرة و أنصف عن قوة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبوبلس: بعثرة الاصدقاء اكثر حمقاً", "answer": "من بعثرة المال .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجين فوندا: لكي تكون ثوريا عليك أن تكون إنسـانا ، ما يعني", "answer": "أن عليك أن تهـتم بمن لا يملكون سلطة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكمال جنبلاط: لا ينفع الإنسان شيئاً إذا ربح العالم وخسر نفسه، وهو،", "answer": "في كلّ حال، لا يربح إلا حفنة من طين.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفلاديمير لينين: لن يشبع الجماهير الجائعة أي", "answer": "قدر من الحرية السياسية .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنورمان دوجلاس: تستطيع أن تتعرف على مبادئ و", "answer": "قيم أي أمة بمشاهدة اعلاناتها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاليس كولر: تحتاج لبعض الوقت لتدرك أن قـاعة المحكمة هي آخر", "answer": "مكان في العالم يمكنك أن تتعلم فيه العدالة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاسكندر ديماس: كل التعميمات خطيرة ، بما في", "answer": "ذلك هذا التعميم ذاته .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهودينج كارتر: أحياناً يقول الأطفال كلمات لا تعجبنا", "answer": ".. نحن نطقنا بها أمامهم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأمين الريحاني: حريتي من الله فإن فقدتها", "answer": "فأنا وحدي المسئول عن ذلك.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفرانكلين روزفلت: الشيء الوحيد الذي يجب", "answer": "أن نخافه هو الخوف.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأمين حـداد: السعادة تأتي من داخل الإنسان إلى خـارجه ،", "answer": "و ليس من خارجه إلى داخله .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـآرنست ديمنت: سعادة معظم الناس لا تهدمها الكوارث الكبرى او الاخطاء القاتلة", "answer": "، بل التكرار المدمر للاشياء و التفاصيل الصغيرة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتشارلز جيفيتر: لولا هواياتي لما استطعت أن أفكر بوضوح", "answer": "و لما كان لي هذا النجاح .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـستورم جيمسون: من السخف القول إن زيادة الرفاهية تعني السـعادة ، فالسعادة تأتي من القدرة على الإحساس", "answer": "بعمق و التمتع ببساطة ، و الشعور بأن الآخرين يحبونك و يحتاجون إليك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالأم تريزا: السلام يـــبدأ", "answer": "بإبتسامة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهنري كايزر: الإقتصاد بالجهد هو أهم مبادئ العمل المتقن .. و هي", "answer": "أن يتم بتحقيق أفضل النتائج بأقل جهد ممكن .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـلانو برلاندو: اجعل البدائل صديقك الحميم .. لا تنتظر حتى تحدث مشكلة من أي نوع ، بل فكر في احتمال حدوثها مقدماً ثم فكـر", "answer": "في الحل ، و ضع على الاقل ثلاثة بدائل أخرى لحلها ، فلو فشل أحد الحلول تكون أنت في تحكم تام .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل فرنسي: الأشرار لا يضر", "answer": "بعضهم البعض .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل إسباني: من تنصت سمع", "answer": "ما يكره .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل إسباني: الماء الذي لن تشربه", "answer": "، دعه يجري .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل إسباني: إلزم سريرك و امرض ، تعرف من يريد", "answer": "بك خيرا ، ومن يريد بك شراً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل يوناني: الحق كالنهار لا بد", "answer": "أن يأتي .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل سويدي: اذا كثرت الآراء", "answer": "قلت الاعمال .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل أمريكي: العالم آلة تصوير :", "answer": "ابتسم من فضلك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل أمريكي: الغبي وماله سرعان", "answer": "ما يفترقان .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل ماليزي: نكتة الغني مضحكة", "answer": "دائما .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـإليف شفق: في الحياة نعمتين : الكتب والأصدقاء , وعلى المرء أن يمتلك هذين", "answer": "الشيئين على نحو مختلف , أكبر عدد من الكتب وقِلّة من الأصدقاء.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمايك جافكا: لكي تكون ناجحا، عليك مواجهة كل التحديات التي تقابلك", "answer": "في طريقك، لا يمكنك فقط اختيار بعضها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنيلسون مانديلا: التسامح الحق لا يستلزم", "answer": "نسيان الماضي بالكامل.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعلي الطنطاوي: حياة الإنسان لا تقاس بطول", "answer": "السنين، بل بعرض الأحداث.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأندرو كارنجي: كلما زاد عمري قل اهتمامي بما", "answer": "يقوله الناس وأكتفي بمشاهدة ما يفعلونه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعلي الطنطاوي: الأحمق الذي يطمئن إلى الدنيا ويثق بدوامها", "answer": "ولم يحسب حساباً لتداول الدول وتبدل الأحوال.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـريدلي سكوت: الدماغ هو أفضل سينما في العالم، أنت", "answer": "ستعرف ذلك عند قراءة كتاب جيد.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد الله الجعيثن: إذا أردت أن تسعد", "answer": "إنسانًا؛ فحبب إليه القراءة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسميحة خريس: ما زالت الدنيا تكتظ بمليارات الكتب البديعة التي لم تصافح", "answer": "عيوني، التي تنتظر دهشتي وتملك أسراراً لم تخطر في البال.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـألبرتو مانغويل: أعطتني القراءة عذرًا مقبولاً لعزلتي، بل ربما", "answer": "أعطت مغزى لتلك العزلة المفروضة علي.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد بن راشد آل مكتوم: قبل أن نُقِيم المستقبل، علينا أن نلقي", "answer": "نظرة سريعة على الماضي لأنه أساس المستقبل.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى سويف: كل عبقري إنما تقوم عبقريته على إحداث تغيير", "answer": "في جانب من جوانب الحياة في المجتمع.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمالك بن أنس: إذا مدح الرجل", "answer": "نفسه ذهب بهاؤه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد الله بن عباس: لا يعرف الفضل لذوي", "answer": "الفضل إلا ذووا الفضل.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـزايد بن سلطان آل نهيان: إن البترول العربي ليس", "answer": "بأغلى من الدم العربي.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن الوردي: حُبّكَ الأوطانَ عجزٌ ظاهرٌ ...", "answer": "فاغتربْ تلقَ عن الأهلِ بَدَلْ", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـإيليا أبو ماضي: كن بلسماً إن صار دهرك أرقما", "answer": "... وحلاوة إن صار غيرك علقما", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـإبراهيم بن أدهم: لئن أبتغي الدنيا بالمزمار والطنبور، أحب", "answer": "إليّ من أن أبتغيها بدين الله.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأحمد بن نعمان: الأمة سلسلة، والأوطان حلقات، ولا وجود", "answer": "لسلسلة من ذهب بحلقات من خشب!", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأحمد بن نعمان: العرب دول ممزقة في أمة،", "answer": "والأوروبيون أمم مشتتة في دولة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأحمد بن نعمان: لا احتلال دائم ولا استقلال دائم، بل -", "answer": "للمحافظة على السيادة والكرامة - جهاد قائم.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـإد بيرند: عندما تعرف الوجهة التي تريد الذهاب إليها بوسعك أن تختصر الطريق أو", "answer": "على الأقل تظل على الطريق الصحيح بدون أن تشتتك الأنشطة غير المنتجة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسرفاتس: الحياة تقاس بأنبل الأعمال", "answer": "لا بأحلى السنين.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجوزيف أديسون: اذا اردت ان تنجح في حياتك. فاجعل المواظبة", "answer": "صديقك الحميم والحذر أخاك الأكبر، والرجاء عبقريتك الحارسة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـدوايت ايزنهاور: السمكة القوية وحدها هي التي تقدر على السباحة عكس التيار ،", "answer": "بينما أي سمكة ميتة يمكنها أن تطفو على الوجه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـروبرت شولر: لا تستلم عند منتصف الطريق ، لابد ان", "answer": "تركز على ان تربح النصف الثاني .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس اديسون: لو أننا فعلنا ما نحن قادرين", "answer": "على فعله لصعقنا أنفسنا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصموئيل جونسون: لست الأفضل و لكن لي أسلوبي .. سأظل دائماً اتقبل رأي الناقد و", "answer": "الحاسد ، فالأول يصحح مساري ، و الثاني يزيد من اصراري .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج باتون: القائد يجب أن يوضح ملامح", "answer": "المستقبل لمن يعملون معه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمود درويش: حاصر حصارك لا مفر .. قاتلْ عدوك لا مفر .. سقطت ذراعك فالتقطها ..", "answer": "وسقطتُ قربك فالتقطني ، واضرب عدوك بي .. فأنت اليوم حر وحر وحر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعمر المختار: ان الظلم يجعل من المظلوم بطلاً ، و أما الجريمة فلا", "answer": "بد من أن يرتجف قلب صاحبها مهما حاول التظاهر بالكبريـاء .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاندرو كارنيجي: كلما تقـدم بي العمر أصبحت أعير انتباهاً أقل لما", "answer": "يقوله الناس و أركز اكثر على ما يفعلون .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـقول عربي مأثور: لا تشتك ضعفك إلى عدوك", "answer": "فإنك تشمته بك وتطمعه فيك.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابراهيم الفقي: عندما تبنى الاحاسيس على منطق معين يكون القرار افضل ،", "answer": "لكن لو أتت الاحاسيس في المقدمة فهنا تكون الخطورة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـرالف والدو امرسون: الفرق بين الواقع و الحقيقة ، هو نفس الفرق", "answer": "بين ما هو كائن وما يجب ان يكون .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـرالف والدو امرسون: أعظم تقدير للحقيقة", "answer": "هو استـخدامها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـغوستاف لوبون: من وثق بنفسه لا يحتاج الى مدح الناس اياه ، و", "answer": "من طلب الثناء فقد دلّ على ارتيابه في قيـمة نفسه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفرانك تايجر: أنت الآن اكثر أهمية مما كنت عليه ،", "answer": "و أقل أهمية مما سـتكون عليه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج هربرت: السخرية فكاهة", "answer": "مريضة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى السباعي: ما أعاق حركات الإصلاح شئ كاختلاف المصلحين في تحديد الأهداف القريبة", "answer": "و البعيدة ، و تحديد العقبات الصغرى و الكبرى .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى السباعي: الأخلاق أولاً ثم العلم و الكفاءة ، هذا هو", "answer": "مفتاح السعادة للأفراد و الحكومات و الجماهير .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى السباعي: بعض أصدقائك يريد أن يحسن إليك فيسئ ، فإن كانت اجتهاداً", "answer": "فاعف عنه ، و إن كانت غفلة فلا تعتمد عليه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهنري ابسن: إذا شككت بنفسك تكون واقفا", "answer": "على أرض مهتزة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهنري فورد: تلك هي متعة العمل .. فلا شئ يجعلنا سعداء سوى", "answer": "أن نرى انفسنا و نحن ننجز شيئاً ذا معنى .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكونفوشيوس: يتماثل الناس أجمعين فى طبيعتهم ، لكنهم", "answer": "يختلفون فى العادات التى يكتسبونها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكونفوشيوس: لا تبحث عن جميع المميزات في", "answer": "شخص ما، وإنما عن أحسنها.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكونفوشيوس: الرجل السامي يتواضع في كلامه ،", "answer": "و يكثر في فعله .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهوبرت همفري: المؤمن كالورقة الخضراء ، لا", "answer": "يسقط مهما هبت العواصف .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجيروم: إن الوجه هو مرآة العقل و العيون دون", "answer": "ان تتحدث ، و يقر باسرار القلب .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبيرون: المتشائم .. أحمق يرى الضوء أمام", "answer": "عينيه ، لكنه لا يصدق .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعلي أدهم: الفرق بين نظرة الاسلام و النظرة التشاؤمية ، هو أن الاسلام ينظر للحياة", "answer": "كما ينبغي أن تكون ، أما التشاؤم فإنه ينظر للحياة كما هي .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهيلين كيلر: لا يوجد مَلِكٌ لم يكن من أجداده عبد،", "answer": "ولا يوجد عبد ليس بين أجداده ملك.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهيلين كيلر: أبقِ وجهك في اتجاه", "answer": "الشمس ولن ترى الظلال.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن القيم: أوثق غضبك بسلسلة الحلم؛ فإنه", "answer": "كلب إن أفلت أتلف.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوالت دزني: مكنك أن تحلم و تبتكر و تبدع أعظم الأفكار في العالم ، لكنك بحاجة إلى فريق", "answer": "لتحويل الأفكار إلى نتائج. يمكننا الوصول إلى القمر إذا ما وقف بعضنا على أكتاف بعض .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاليزابيث بيشوب: سيارة الاحلام المصفحة تشجعنا على خوض", "answer": "الكثير من الطرق الخطرة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـدوديـتو: الجبناء يهربون من الخطر ، و", "answer": "الخطر يهرب من الشجعان .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـايسوب: لا يمكننا توجيه الريح ولكن يمكننا", "answer": "تعديل الشراع حسب اتجاهها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـايسوب: الكلمة القاسية مثل الرصاصة ، لا", "answer": "يمكن استردادها اذا ما أطلقتها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس جيفرسون: لا تزعج أحداً بما يمكنك", "answer": "أن تفعله بنفسك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس جيفرسون: الديمقراطية اصطلاحاً تعني حكم الشعب .. و هي بذلك وهم كبير", "answer": "، إذ كيف يمكن للهرم أن ينتصب مقلوباً ؟ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس جيفرسون: لا تزيد الديمقراطية عن كونها حكم الغوغاء ، حيث يمكن لواحد و خمسين", "answer": "في المائة من الشعب استلاب حقوق التسعة و أربعين في المائة الآخرين .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس جيفرسون: لا يمكن لأحد أن ينال الاحترام", "answer": "عن طريق فعل ما هو خاطئ.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـباولو كويلو: عندما يرحل أحدهم، فذلك لأن", "answer": "أحدا آخر على وشك الوصول.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـافلاطون: نحن مجانين إذا لم نستطع أن نفكر ، و متعصبون إذا لم", "answer": "نرد أن نفكر ، و عبيد إذا لم نجرؤ أن نفكر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد بن سيـرين: ظلم لاخيك أن تذكر منه أسوء", "answer": "ما تعلم و تكتم خيره .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـانطوني دانجيلو: طور ذهنك من عادة التسليم ، فلا تأخذ الخبـر على عواهنه دون التفكير في احتمالات أخرى أو وجهات نظر مخالفة حتى لا يتولد", "answer": "فيك ميلاً إلى إغلاق الذهن .. إن الفكر لا ينتج إلا إذا عاش حراً ، و لكن ضمن ثوابت و متغيرات معينة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـثيودور روزفلت: المقارنة لص", "answer": "يسرق السعادة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالكسندر بوب: حافظ على الثقة التي يضعها الآخرون", "answer": "فيك و لا تخذلهم أبداً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالكسندر بوب: نصف الكراهية في عالمنا هذا", "answer": "ناتجة عن سوء الفهم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالكسندر بوب: كثرة الضحك تذهب", "answer": "الهيـبة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالكسندر بوب: المبالغة في المزاح", "answer": "تجلب العداوة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجون دينهام: الطموح كالحب ، لا يطيق", "answer": "الصبر أو المنافسة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهنري وارد بيتشر: سرك سجينك .. فإن أنت", "answer": "حررته صرت عبداً له .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبيل كوسبي: هيئ لكل فعل ما يلزم لتحقيقه ، ثم", "answer": "احزم أمرك و توكل على الله .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام بليك: لا تدع الافكار العظيمة سائبـة ، بل احرص", "answer": "على أن تتابع مسيرها على الطريق الصحيح .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمقولة المانية: الصمت ... هو السور", "answer": "الذي يحيط بالحكمة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكلير لونان: إذا جابهك عدوك بالشر", "answer": "، فجابهه بالحكمة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـايـبكتيلوس: تعلم أولا معنى ما تقول ،", "answer": "ثم تكلم كيف تشاء .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجون كنيدي: هؤلاء الذين يقومـون بثورات سلمية ، لا يستطيعون", "answer": "بعد ذلك أن يمـنعوا قيام ثورات دموية .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالشافعي: السخاء والكرم يغطيان", "answer": "عيوب الدنيا والآخرة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـداجربرت رونز: لا تبك على", "answer": "الحليب المسكوب .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفرانسيس بيكون: بعض الكتب يمكن تذوّقها، والبعض الآخر", "answer": "يمكن ابتلاعها، والقليل منها تمضغ وتهضم.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد الحمد: الخوف من الله يزيل", "answer": "الخوف من الناس .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـريتشارد ميلر: الكتاب ... نافذة من خلالها", "answer": "نتطلع الى العالم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـريتشارد ميلر: الكسل .. يسكن", "answer": "العقول الضعيفة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبنيامين دزرائيلي: الإنسان الناجح ينجز اعماله", "answer": "بدقة و بسرعة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبنيامين دزرائيلي: لا حكيم إلا", "answer": "ذو تجربة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبيل جيتس: قبل ولادتك لم يكن والداك شخصين مملين ، كما تظن الآن .. لقد أصبحا كذلك بسبب مصاريف دراستك و ارتفاع ثمن ملابسك الجميلة ، و النظر اليك و أنت", "answer": "تكبر يوماً بعد يوم .. لذلـك ، و قبل ان تشرع بتغيير العالم و انقاذ الغابات الاستوائية من الدمار ، ابدأ أولاً بترتيب دولابك و تنظيف غرفتك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمقولة صينية: المعرفة كنز ، يتبع", "answer": "صاحبه اينما ذهب .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمارجريت سيد: تعلمت أن أهم ما يمكن أن أنجزه في حياتي هو", "answer": "أن أضيف شيئاً مفيداً الى الاشياء الموجودة في العالم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمايكل كوردا: إن قاعدة النجاح الاولى التي تعلو على اية قـاعدة اخرى ، هي امتلاك الطاقة .. فمن المهم معرفة كيفية تركيز هذه", "answer": "الطاقة و ترويضها و توجيهها على الاشياء الهامة ، بدلا من تبديدها و تشتيتها على الاشياء التافهة وغير المجدية .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمايكل كوردا: ان الالتزام هو جـوهر المسؤولية ، و", "answer": "بمقتضاها يحاسب المرء على اداءه لالتزاماته .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاوبرا وينفري: أعظم التحولات تأتي من أصغر التغيرات . تغيير بسيط في", "answer": "سلوكك يمكن أن يغير عالمك و يعيد تشكيل مستقبلك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـماجد عرسان الكيلاني: اما في الاقطار العربية و الاسلامية فان حال العلم و المعرفة كحال الذهب عند نساء هذه", "answer": "الاقطار ، يبقيان مجرد حلية يباهي بهما الافراد و حملة الشهادات بعضهم بعضاً في الداخل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعمر عبيد حسنة: كيف يأخذ المسلم العبرة من التاريخ العام و من الحوادث التي تدور حوله ، إذا كان", "answer": "عاجزا عن الاعتبار بتاريخه الخاص ، و تجنب العثرات التي سبق له السقوط فيها ؟ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعمر عبيد حسنة: اللغة العربية مستودع شـعوري هائل يحمل خصائص الأمة و تصوراتها و عقيدتها و تاريـخها ، و يبقى تعلم اللغات", "answer": "الأخرى حاسة إضـافية ضرورية للمسلـم المعاصر ، مع الحذر أن تلغي حواسه الأصلية أو تكون بديلا عنها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعمرو سليم: لا تنتظر أن توهب لك القيادة ، بل", "answer": "تدرب و تعلم كيف تتحمل المسؤولية .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسفيان الثوري: التاريخ هو العمق الاستراتيجي لمن يبتغي صناعة", "answer": "المجد في الحاضر و المستقبل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجون ستيوارت ميل: فرد واحد مؤمن بشيء ما يساوي في", "answer": "قوته 99 فرداً مهتمين به فقط.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسفيان الثوري: ما نعلم شيئا أفضل", "answer": "من طلب العلم بِنِيَّتِه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسفيان الثوري: لو أن البهائم تَعْقل ما تعقلون", "answer": "من الموت ما أكلتم منها سَمِينا.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسوزان آرتـز: المضحك أن الملايين ممن يشتهون الخلود ، لا", "answer": "يجدون ما يفعـلونه في اوقات فراغهم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتنيسون: المعرفة تأتي و لكن", "answer": "الحكمة تتأخر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأمادو هامبيت: إذا كان الذى أمامي لا يستوعب ، فليس لأنه أبله ، ولكن", "answer": "لأننى لا أفهمه. حينما سأفهمه ، أصبح بدورى مفهوما بالنسبة إليه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمقولة فرنسية: اطلب المستحيل كي", "answer": "تستخرج الممكن .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـميشيل ايكيم دي مونتاني: كلنا كالقمر ... له جانب مظلم ،", "answer": "يصعب رؤيته إلا بعين البصيرة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـميشيل ايكيم دي مونتاني: إذا كان يوجد شيء اسمه زواج جيد، فالسبب فيه", "answer": "أن فيه من الصداقة أكثر مما فيه من الحب.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأكثم بن صيفي: أخوك من صدقك", "answer": "النصيحة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبيتر دراكر: على القائد أن يعتني بصحته الجسمانية عناية فائقة", "answer": "لان الطاقة و الحيوية أساسيان للقيادة الفـعالة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجمال عبد الناصر: ما اخذ بالقوة لا", "answer": "يسترد إلا بالقوة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجمال عبد الناصر: لقد آن لكل شخص أن يتحمل مسؤوليته ، و يدخل", "answer": "في كل حساب أو يسقط من كل حـساب .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـغازي القصيبي: ان مبدأ الادارة يعني أن تضع مستوى", "answer": "للاداء المتقن على الجميع أن يبلغوه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهنري فريدريك أميل: ان احد اهـم الدروس التي ساتعلمها عـن ادارة الناس ، هي ان معظم الناس سيحلون مشاكلهم", "answer": "الخاصة و يعطونك حلا اذا انت اصغيت اليهم مجرد اصغاء و تركتهم يتحدثون الوقت الكاف .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـانطوان دي سانت اكسوبيري: فقط بالقلب نستطيع الرؤية بوضوح ،", "answer": "فالاشياء الضرورية تختفي عن النظر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنيقولا مكيافيلي: تكون الحرب عادلة عندما تكون ضرورية، ويكون استعمال السلاح", "answer": "جائزا عندما لا يوجد أمل إلا في السلاح.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل عربي: الوقاية خير من", "answer": "العلاج .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل عربي: آخر الدواء", "answer": "الكي .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل عربي: من لزم الرقاد عدم المراد.", "answer": "ومن دام كسله خاب أمله.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل عربي: من لم يعمل لنفسه عمل للناس، ومن", "answer": "لم يصبر على كده صبر على الإفلاس.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل عربي: من اتكل على زاد", "answer": "غيره طال جوعه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالدوق ولنجتون: و شهدت يوما من ايام الحرب لتوسلت", "answer": "إلى الله ألا يريك ثانية منها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـثيوسيديدس: تذهب الامم الى الحرب لواحد من ثلاثة أسباب", "answer": ": الشرف ، الخوف ، المصلحة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبربارة جريزوتي هاريسون: أكثر المعارك البشرية إيلاماً لا تكون بين الخير و", "answer": "الشر ، بل بين أهل الخير بعضهم بعضا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاريك هوفر: الكراهية الانفعالية بإمكانها إعطاء", "answer": "معنى ومغزى لحياة فارغة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاريك هوفر: يكون المرء في رفقة", "answer": "سوء عندما يكون وحده.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبلزاك: للقيام بأي عمل ، يجب تركيز قوى الفرد لتأديته ، فقوة", "answer": "مركزة مهما كانت ضعيفة أفضل من قوة هائلة لكنها مشتتة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـموشي ديان: لا أخاف من العرب مهما جمعوا من سلاح وعتاد ،", "answer": "لكني سأرتجف منهم اذا رأيتهم يصطفون بانتظام لركوب الباص .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمالكوم فوربس: عندما نكون ما نود أن", "answer": "نكون فهذه هي السعادة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمالكوم فوربس: إذا كنت تريد الاحتفاظ", "answer": "بأولادك فدعهم يرحلون.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتشارلز ديكتر: أمر جيد أن تقوم بتحليل المواقف و الاشخاص ، لان هذا يـساعد عقلك على التفكير بأفضل القرارت و", "answer": "الحلول البديلة ، لكن الاستغراق في تحليل كل شئ و أي شئ يجعل تفكيرك يضيع في متاهات .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجون كولنـز: الحقيقة هي روح الفلسفة ، و", "answer": "لكن الفلاسفة عادة ينسون ذلك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمالكوم اكس: إذا لم تكن على استعداد للموت في سبيل", "answer": "الحرية، فعليك أن تشطبها من قاموسك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبرتولد بريشت: عندما تكون الحقيقة عاجزة عن الدفاع عن نفسها", "answer": "، فإن عليها أن تتحول إلى الهجوم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد عبد الحليم عبد الله: اننا احياناً نفعل ما قد ظنناه مستحيلا ، و", "answer": "نفعله بكل بساطة و من حيث لا ندري .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـإتيان جلسوت: الحقيقة أفضل من يدافع", "answer": "عن الحق .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـإدنا سانت فنسنت ميليه: ما يبقي العالم على قيد الحياة", "answer": "ليس الحقيقة ، بل الإيمان .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـلويس اجاسيز: كل حقيقة علمية تمر بثلاث مراحل : في البداية ، يقول الناس أنها تخالف الدين ،ثم", "answer": "يقولون أنه قد تم اكتشافها مؤخراً ، و أخيراً يقولون أنهم طالما آمنوا بها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـماسلو: الناجحون يدركون الحقيقة بكفاءة، و يستطيعون تحمل", "answer": "التأرجح بين الشك و اليقين .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجراهام جرين: إذا عرفنا الحقائق سيكون بإمكاننا", "answer": "غفران معظم الأشياء .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكنت روث: طول حياتنا ليس مهما ..", "answer": "المهم مدى عطائنا فيها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاميل زولا: خطر ان تبوح بالحقيقة", "answer": "قبل أوانها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام هاميلتون: أعظم ما في الحياة الإنسان ، و", "answer": "أعظم ما في الإنسان العقل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـماركوس اوريليوس: الفقر أبو", "answer": "الجريمة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـماركوس اوريليوس: لا أعني بالعقل الهادئ", "answer": "إلا عقلا منظما.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوالتر سكوت: أربعة أشياء من وجهة نظري تجعل الحياة جديرة بالاهتمام", "answer": ": أن تحب و تأمل وتساعد و تبتسم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمكسيم غوركي: قافلة الماضي لن تصل", "answer": "بك إلى أي مكان.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمكسيم غوركي: السعادة تبدو صغيرة و انت تمسكها بين يديك ، و لكن", "answer": "اذا تركتها فستعرف فوراً كبر حجمها و مدى أهميتها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمكسيم غوركي: إني أقدس الاستياء الذي يشعر به الإنسان", "answer": "تجاه نفسه، والذي يدفعه إلى الأفضل دوما.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفينلي بيتر ديون: ربما وضحت الأخلاق في اللحظات العظيمة", "answer": "، لكنها تكونت في صغارها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـشيشرون: البلاغة ... هي الضوء الذي", "answer": "يجعل الذكاء يشع .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالبير كامو: ليست الرواية سوى فلسفة", "answer": "تم تصويرها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبليز باسكال: الذكريات مفتاح المستقبل لا", "answer": "مفتاح الماضي .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـشيشرون: الاعتدال و الاتزان في الاشياء", "answer": ".. أبو الفضائل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكاترين تشاندلر: الذين يقولون لك لا تدع الاشياء الصغيرة تزعجك ،", "answer": "لم يجربوا النوم مع ناموسة في حجرة واحدة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد الكريم بكار: على المعلم ، و المرشد ، و المفكر ... ألا يقتصر على دلالـة الناس على ما عليهم أن يفعلوه ،", "answer": "بل عليه قبل ذلك أن يقنعهم بأهمية ذلـك ، و يقنعهم بخطورة تركه ، و خطورة التخلي عنه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد الكريم بكار: الأعداء يطرقون الأبواب بشدة، لكنهم لا يستطيعون الدخول", "answer": "علينا إلا إذا فتحنا لهم من الداخل.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالكسندر جراهام بيل: إن الاكتشافات و الانجازات العظيمة تحتاج", "answer": "الى تعاون الكثير من الايدي .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـلويس برانديز: لو أردنا احترام القانون فعلينا", "answer": "أن نجعل القانون محترماً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى المنفلوطي: كل جريمة تترك في نفس صاحبها", "answer": "نصيبا من الالم والحسرة بمقدارها.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى المنفلوطي: رفيق السوء مثل البعوض لا", "answer": "تحسّ به إلا بعد اللّسع.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهاينرش هاينه: افعل كل يوم أكثر قليلاً مما تعتقد أن بإمكانك فعله ، و حاول أن تصل إلى أبعد مما تستطيع الوصول إليه", "answer": ".. إذ لن تتطور أو تتقدم أبداً ما لم تحاول أن تؤدي عملاً أكبر من العمل الذي أتقنته بالفعل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد الرحمن الكواكبي: الاستبداد يقلب موازين الأخلاق، فيجعل من", "answer": "الفضائل رذائل، ومن الرذائل فضائل.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد الرحمن الكواكبي: لقد تمحص عندي أن أصل الداء هو", "answer": "الاستبداد السياسي، ودواؤه هو الشورى الدستورية", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكاسكي ستينت: الدبلوماسي .. هو رجل يستطيع أن يقول لك (اذهب الى", "answer": "الجحيم) بطريقة تجعلك تتوق شوقاً للذهاب الى هناك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـروز لان: السعادة .. شئ يدخل في حياتنا من ابواب", "answer": "لا نتذكر حتى اننا تركناها مفتوحة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهنري لوبس مانكن: المثالية .. هي ان يلاحظ شخص أن رائحة الورد أفضل", "answer": "من الطماطم فيستنتج أن حساء الورد سيكون أفضل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد بن صالح العثيمين: عرض محاسن الدين افضل من", "answer": "الرد على شبهات المعارضين .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجمال الدين الافغاني: لا يكون المرء صاحب حق", "answer": "ما لم يدافع عنه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـرينيه ديكارت: قراءة الكتب الجيدة كمحادثة أفضل", "answer": "الرّجال في القرون الماضية.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسلمان العودة: النقد تبعة ضرورية لكل من", "answer": "يعمل شيئا يهم الآخرين.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد الله المطلق: هل تظنون من جلس يذكر الله بعد الصلاة خمس دقائق ، مثل من جلس يذكر الله خمس دقائق", "answer": "و ربع ؟ .. فأين قوله تعالى : (( فمن يعمل مثقال ذرة خيرا يره )) ؟ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابو سليمان الداراني: من اِشْتَغَلَ بنفسه", "answer": "شُغِلَ عن الناس.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد حسان: الداعية الحكيم هو الذي ينظر بوعي ثاقب و بصـيرة مشرقة الى واقع أمته الجريحة ليتعرف على اسباب ذلها و ضعفها و غـياب هويتها من ناحية .. و الى حجم المؤامرات التي", "answer": "تحاك لها في الليل و النهار من ناحية أخـرى .. ليشخص الداء بدقة قبل أن يحدد الدواء .. فلا يكون بدعوته في واد و امته الجريحة في واد آخر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـلورنس شتيرن: يسخر من الجروح كل من", "answer": "لا يعرف الألم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـخوسيه أورتيغا: الوطنية ليست المحافظة على أرض آبائنا بقدر", "answer": "ما هي حماية أرض أولادنا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمقولة انجليزية: لا أحد سواي يعلم", "answer": "أن حذائي يؤلمني .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـإيما جولدمان: لا يجب أن نحزن لكوننا كبرنا في السن", "answer": "، فتلك ميزة حرم منها الكثيرون .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـحسن الهضيبي: حين تتـوفر أرضية ثقافية تتيح التفاهم و التواصل بين أنصار الجديد و أنصارالقديم يحدث التوازن المطلوب في ثقافة الأمة، حيث يحد أنصار القديم من طيش المندفعين نحو كل غريب طـارئ و", "answer": "من نزق الذين يجرون وراء كل طريف براق . و دعاة الجديد يحولون بين الأمة و بـين الجمود و الإخـلاد إلى تكرير الموروث تكرارا يعطل ملكات الاجتهاد و آليات التفكير .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـحسن الهضيبي: أقيموا دولة الاسلام في قلوبكم", "answer": "تقم لكم على أرضكم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالحجاج بن يوسف الثقفي: من البلية أن يكون الرأي بيد", "answer": "من يملكه دون من يبصره .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد عبده: الفكر إنما يكون فكرا له وجود", "answer": "صحيح إذا كان مطلقا مستقلا.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاحمد شوقي: إن الشجاع هو الجبان عن الأذى", "answer": "... وأرى الجريء على الشرور جبانا", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـراغب السرجاني: نحن أمة جادة فيها شئ من اللهو ،", "answer": "وليس أمة لاهية فيها القليل من الجد .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاباشي كاتاناندا: وحده الإنسان الذى اخترق أعماقه الخاصة ، له القدرة", "answer": "على الاكتـشاف ، و العثور على عمق الآخر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصموئيل جيندر: أنت لا ترى نفسك ..", "answer": "ما تراه هو ظلك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجون ارسكين: إصلاح الأرض و نثر البذور و تسوية التربة تجعل من الإنسان فيلسوفاً", "answer": "، فهي وقفة تأمل يشاهد من خلالها مولد الحياة و نموها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـريتشارد فاغنر: ليست البهجة في الأشياء ،", "answer": "بل فينا نحن .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـلاروشفوكو: إذا خرجت الكلمة من القلب دخلت في القلب ،", "answer": "و إذا خرجت من اللسان لم تتجاوز الآذان .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـماري كاي آشر: خلق الله للإنسان عينين .. عين ترى الخير وعين ترى", "answer": "الشر ، و العقل بينهما ليحكم و يختار .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاحمد زويل: حب العقل أقوى و أعمق و", "answer": "أبقى من حب القلب .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس هكسلي: أفعل ما يجب عليك فعله، وقتما يتحتم عليك فعله،", "answer": "سواء أكنت تحب هذا الفعل أو كنت لا تحبه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاناتول فرانس: تسعة أعشار التعليم", "answer": ".. تشجيع .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهنري بروكس آدمز: المستغرب في العملية التعليمـية هو كمية الجهل", "answer": "المتراكم في صورة حقـائق جامدة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهنري بروكس آدمز: الأخلاق رفاهية", "answer": "خاصة ومكلفة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبوب تالبرت: المعلم الموهوب مكلف ، لكن", "answer": "المعلم السئ أكثر كلفة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاسحاق عظيموف: يظهر المعلم عندما يكون", "answer": "التلميذ مستعداً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصموئيل بتلر: الكتب تريد أن تولد ، أنا لا أصنعها .. إنها تأتى إلي و", "answer": "تصر على أن تـُكتب ، و أن تكون كذا و كذا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـلينوس بولينج: أفضل طريقة للحصول على فكرة جيدة هي", "answer": "أن يكون عندك الكثير من الأفكار .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاميل كراي: اذا أردت أن تتخلص من عادة سيئة فلا تلق بها من", "answer": "النافذة ، و لكن انزل معها السلم درجة درجة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكليمنت ستون: لا تستطيع الصراخ و التفكير", "answer": "في نفس الوقت .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنايت اند جيل: إن طاقة الإنسان لو تم توصيلها ببلد يمكنها", "answer": "أن تولد كهرباء لمدة اسبوع كامل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهشام قرداحي: لا أصدق انني كسرت الرقم القياسي العالمي في سباق الركض ..", "answer": "كل ما أردته ان أعدو أسرع من عقارب الساعة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسونيا جونسون: شخص واحد عاقد العزم يمكن أن يقوم بعمل تغيير كبير ، و", "answer": "مجموعة صغيرة من الأشخاص عاقدي العزم يمكنها أن تغير مسار التاريخ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكينيث كاوندا: النجاح في المنزل", "answer": "أولاً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـلين هول: نحن لا نتغير عندما نكبر ، و", "answer": "لكننا نكتشف انفسنا أكثر فأكثر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكينيث كاوندا: سر النجاح هو النظام .. نظام صارم", "answer": "يقضي على الفوضى في حياتك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـروبرت فروست: هناك أصوات تضفي معان", "answer": "أكثر على الكلمات .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجلاسكو: عندما يغيب المنطق ..", "answer": "يرتفع الصراخ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاندريه شينيه: إننا نطيل الكلام عندما لا", "answer": "يكون لدينا ما نقوله .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـروبرت فروست: قبل ان تبدأ حـواراً مع أحد الاشخاص ، عليك أولاً أن تتحرى الكلمات و المفردات المشتركة", "answer": "بينكما لاستخدامها عندما تتحدث اليه .. و بخلاف ذلك ستكون لغة الحوار مفقودة بينكما .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـيوسف كامل: لا تجهز الرد في نفسك و أنت تستمع له، و لا تستعجل ردك على من يحدثك", "answer": "، و تستطيع حتى تأجيل الرد لمدة معينة حتى تجمع أفكارك و تصيغها بشكل جيد .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأليس ديوار ميلر: إن آداب السلوك هي فن التعبير", "answer": "عن احترامنا لمشاعر الآخرين .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسبايك ميليجان: المال لا يشتري لك أصدقاء ، و", "answer": "لكنه يحسـن من مستوى أعدائك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعائض القرني: يجب ان تكون عندنا مقبرة جاهزة", "answer": "لندفن فيها اخطاء الاصدقاء .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعائض القرني: خير الأصحاب من يسددك", "answer": "الى الخير .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـإد كاننغام: صديقك من يصارحك بأخطائك لا", "answer": "من يجملها ليكسب رضائك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـارنست هيجل: السياسة هي علم", "answer": "الأحياء التطبيقي .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـشارل ديجول: كيف يمكن أن تحكم بلداً فيه", "answer": "٢٤٦ نوعاً من الجبن ؟ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنعوم تشومسكي: إذا كنت تؤمن بحرية التعبير، فأنت تؤمن", "answer": "بحرية التعبير عن الآراء التي لا تعجبك.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبول روبسون: إنكم تسمون الزنوج الشعوب الملونة ، ألا تظنون", "answer": "أننا نستطيع تسميتكم الشعوب عديمة اللون ؟ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكمال جنبلاط: الأمر الوحيد الذي تستحقه الحياة هو", "answer": "أن نقول الحقيقة ونعمل لأجل الحقيقة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـويل ديورانت: الرجل الذي على عجلة دائمة", "answer": "من أمره ليس رجلا متحضراً.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـغابرييل لاوب: لا يعمل الحاسوب بسرعة إلا", "answer": "لأنه لا يفكر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصالح الحصين: إن الخلاف على أن تعمل المـرأة أو لا تعمل قضية لا وجود لها ، و القضية الحقيقية التي ينصب الخلاف عليها حول", "answer": "عمل المرأة : هل هو مطلوب و مرغوب و نافع ، و متى ، و تحت أي ظرف يكون ذلك ؟ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـدينيس ديدرو: وحده الشغف، الشغف بالأمور العظيمة، يستطيع أن", "answer": "يسمو بالروح إلى مقامات عالية جدا.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهيربرت سبنسر: النتيجة النهائية لعصب أعين الناس عن الحماقات", "answer": "الحاصلة أمامهم هي ملء العالم بالحمقى .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعلي الوردي: من الجدير أن نقول أن النجاح على", "answer": "قدر الهدوء و الاسترسال وعدم التكلف.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالدوس هكسلي: سر العبقرية هو أن تحتفظ بروح الطفولة إلى سن", "answer": "الشيخوخة ، مـا يعني ألا تفقد حماسك أبداً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجوناثان سويفت: اذا أخطأت فلا تجعل", "answer": "العذر كذبة مزخرفة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـماريان مور: العلم وحده لا يكفي ما لم", "answer": "يتوج صاحبه بمكارم الاخلاق .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـماريان مور: الكرم هو أن تعطي ما", "answer": "أنت بحاجة الـيه فعلا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالأم تريزا: لا تترك أحداً يأتي إليك ثم يذهب", "answer": "بدون أن يصبح أكثر سعادة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد الرزاق السنهوري: من حق الحياة علينا أن نـؤمن بالاستقامة قبل أن", "answer": "نبدأ العمل ، فما أثمر كفاح زاملته الخطايا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجي. دبليو. جريف: ليس هناك مستقبل في أي وظيفة ، انما", "answer": "المستقبل في الشخص الذي يشغل هذه الوظيفة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالجاحظ: ينبغي لمن كتب كتاباً ألا يكتبه إلا على أن الناس", "answer": "كلهم له أعداء، وكلهم عالم بالأمور، وكلهم متفرغ ٌ له.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمارغريت تاتشر: الرغبة في الفوز تولد في معظمنا .. و إرادة الفوز", "answer": "مسألة تدريب .. أما اسلوب الفوز فمسألة شرف .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالجاحظ: ما رأيت أحداً يعيب الناس إلا", "answer": "لفضل ما به من العيوب.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهوزيا بالو: المبالغة تقارب الكذب ، و", "answer": "تلام بنفس الطريقة تقريباً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل فرنسي: من أراد أن يضحك على الأحدب", "answer": "عليه أن يمشي منتصب الظهر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل ألماني: الإستعجال والندم أخوان", "answer": "شقيقان .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل ألماني: القصور العالية كثيراً ما", "answer": "تكون طبقاتها فارغة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل إسباني: بالمال تجهل نفسك،", "answer": "وبدونه يجهلك الآخرون.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل يوغسلافي: الروح المرحة أجنحة", "answer": "الإنسان .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل يوغسلافي: الاستراحة الجيدة هي", "answer": "نصف العمل.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل سويسري: من هز بيت", "answer": "جاره سقط بيته.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل برتغالي: من جاء متأخراً ،", "answer": "أكل ما يجد .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل روماني: الإخفاق يعلمك أكثر مما", "answer": "يعلمك النجاح .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل روماني: يجب أن تتغاضى عن المساوئ الصغيرة", "answer": "، لان لك مساوئ كبيرة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل مجري: الكسلان تتعبه حتى", "answer": "الراحة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل أمريكي: تصرف على أساس عمرك ، و", "answer": "ليس على أساس مقاس حذائك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل تركي: اذا لم تُسمع أصوات الأطفال في الصفوف الخلفية", "answer": "في المساجد فعلينا أن نقلق على الأجيال القادمة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل أرمني: خادم البخيل يصبح", "answer": "لصاً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـستيفن ليكوك: لربما أولئك الذين حققوا إنجازات", "answer": "أكثر هم الذين حلموا أكثر.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسينيكا: الأمور السطحية والمظاهر الفارغة هي", "answer": "التي تقصم ظهر البشر.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنيلسون مانديلا: أحب الأصدقاء الذين يحظون بعقول مستقلة لأنهم", "answer": "يجعلونك ترى المشكلات من كل الزوايا.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنيلسون مانديلا: إننا نقتل أنفسنا عندما", "answer": "نُضَيّق خياراتنا في الحياة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـراي برادبري: لست بحاجة لحرق الكتب لتدمير الثقافة،", "answer": "فقط امنع الناس من قراءتها.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنيكوس كازانتزاكيس: إن واجبنا هو أن نميِّز بدقة اللحظةَ التاريخية التي", "answer": "نعيشها وأن نزجَّ بقدراتنا الصغيرة في معركة محددة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنيكوس كازانتزاكيس: سعيدٌ هو الإنسان الذي", "answer": "يسمع صرخة عصره.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى بن حمزة: حضارتنا لا تمثلها الحيطان والجدران،", "answer": "ولكن يمثلها علم وفعل الإنسان.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمريد البرغوثي: الصديق المرهق كثير المعاتبة، كثير اللوم، يريد تفسيرًا", "answer": "لما لا يفسر. يريد أن “يفهم” كل شيء.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد بن راشد آل مكتوم: الإنسان أمامه خياران: إما أن يكون تابعاً أو", "answer": "مبادراً، ونحن نرغب في أن نكون مبادرين ومتقدمين.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـلودفيغ فيتغنشتاين: العالم هو مجموع", "answer": "الحقائق وليس الأشياء.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد الله العروي: الثقافة مثل الثروة، لا", "answer": "تحمي من النسيان.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـزايد بن سلطان آل نهيان: إن بناء الرجال أصعب من بناء المصانع،", "answer": "وإن الدول المتقدمة تقاس بعدد أبنائها المتعلمين.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج واشنطن: اجتهد دائما أن تحافظ على تلك الشعرة", "answer": "الإلهية التى تضىء القلوب وهى الضمير.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن الوردي: جانِبِ السُّلطانَ واحذرْ بطشَهُ ... لا", "answer": "تُعانِدْ مَنْ إذا قالَ فَعَلْ", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأحمد بن نعمان: من لا يصلح لأهله لا يصلح لوطنه،", "answer": "ومن لا يصلح لوطنه لا يصلح لأمته!", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـشارلوت برونت: دائما ما أتجنب النظر للخلف أو للأمام،", "answer": "أحب التركيز في ما أقوم به.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـستيف فوزنياك: إذا كنت تحب ما تقوم به، ومستعد للقيام بأي شيء لتنجح في ذلك، فهذا هو النجاح الحقيقي، الأمر يستحق", "answer": "عناء كل دقيقة تقضيها وحيدا في الليل، وما تقضيه من وقت في التفكير في ما تريد تصميمه وبناءه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوالد كونراد إديناور: لا يثبطنك تعب أو فشل عن اجتياز الميل الأخير الذي يفصل", "answer": "بينك وبين أهدافك. فهو أمتع مراحل جهادك في سبيل تحقيق مقاصدك.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد علي كلاي: السكوت من ذهب عندما لاتستطيع ان", "answer": "تفكر في اجابة جيدة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـدوايت ايزنهاور: الشعب الذي يضع امتيازاته فوق مبادئه", "answer": "سرعان ما يفقد كلـيهما .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـروبرت شولر: الافعال لا الاقوال دليل", "answer": "العزيمة الصادقة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـروبرت شولر: توقع العقبات ، لكن لا تسمح", "answer": "لها بمنعك من التقدم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـحنا مور: العقبات هي تلك الاشياء المخفية التي تراها", "answer": "عندما ترفع عينيك عن الهدف .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمود درويش: لا أَخجل من هويتي، فهي ما زالت قيد التأليف؛ ولكني", "answer": "أخجل من بعض ما جاء في مقدمة ابن خلدون.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعمر المختار: كلمة تشجيع عند الهزيمة أفضل من", "answer": "خطبة مديح عند النصر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـقول عربي مأثور: إن الهوى", "answer": "شريك العمى.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـشارلي شابلن: تأتي الفكرة عن طريق", "answer": "الرغبة الشديدة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـشانون ميلر: ربما لم يعلق الآخرون آمالا عريضة علي .. و", "answer": "لكني كنت أعلق آمالا عريضة على نفسي .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـروجر فريتس: ليس المهم ما تعرفه بل ما", "answer": "تفكر فيه في الوقت المناسب .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـروجر فريتس: يتقرر الفشل ـ الى حد كبير ـ بالاشياء التي نسمح", "answer": "بحدوثها ، بينما يتقرر النجاح بالاشياء التي نحدثها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج هربرت: ما التاريخ الإنساني في", "answer": "حقيقته إلا تاريخ أفكار.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهنري فورد: تسعون بالمائة من السياسيين يعطون", "answer": "للعشرة بالمائة المتبقين السمعة السيئة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهنري فورد: ليس صاحب العمل هو من يدفع الأجور", "answer": "بل المُنْتَج هو من يفعل ذلك.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفينس لومباردي: حتى اذا كنت تـُهزم دائماً", "answer": "، فلا تـُهزم بسهولة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفينس لومباردي: الثقة معـدية ، مثلها", "answer": "مثل عدم الثقة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكونفوشيوس: الرجل العظيم يكون مطمئناً ، متحرراً من القلق ..", "answer": "بينما الرجل ضيق الأفق فعادة ما يكون متوتراً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفكتور هوجو: لا ندرك حقيقتنا إلا", "answer": "بما نستطيعه من الأعمال.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـونستون تشرشل: مشاكل النصر ألطف من مشاكل الهزيمة ، و", "answer": "لكنها ليست أسهل في أي شئ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهيلين كيلر: هناك من يسمع و لا ينصت ، ينظر و لا يرى ، يشعر", "answer": "و لا يحس .. ان العمى هو عمى القلب و ليس البصر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهيلين كيلر: لا يجب ان نزحف عندما", "answer": "نشعر بشئ يدفعنا للطيران .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسي اس لويس: الشجاعة ليست مجرد إحدى الفضائل ، بل", "answer": "هي هيئة كل فضيلة وقت الاختبار .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهاج داونز: كثيراً ما يتملكنا شعور بالخوف من أشياء أو مواقف معينة ، فلا يمكن", "answer": "ازالة هذا الخوف الا بالخوف من الله سبحانه و الاتكال عليه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـدوبيك: حتى الذين اضحت شجاعتهم مضرب المثل ، لا يمكنهم", "answer": "الادعاء ان الخوف لم يتطرق الى قـلوبهم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهنري كيسنجر: تسعون في المئة من السياسيين يعطون", "answer": "للعشرة الباقية منهم السمعة السيئة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـايسوب: كفى بالمرء خيانة ان", "answer": "يكون أميناً للخونة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس جيفرسون: يتعرض الجبناء لشجارات أكثر كثيرا", "answer": "من أقوياء الشخصية .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس جيفرسون: الصدق هو الفصل الأول", "answer": "من كتاب الحكمة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـافلاطون: لا تطلب سرعة العمل بل تجويده لأن الناس لا يسألونك", "answer": "في كم فرغت منه بل ينظرون إلى إتقانه وجودة صنعه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـقاسم أمـين: إذا استشارك عدوك فقدم له النصيحة ، لأنه", "answer": "بالاستشارة قد خرج من معاداتك إلى موالاتـك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـموليـير: على الإنسان أن يتعلم أن لا تكون نهاية علاقته مع الصديق هي بداية", "answer": "كرهه له ، فقد تنتهي المحبة و لكن يبقى التقدير والاحترام .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسقراط: قل الحق و إن", "answer": "كان عليك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسقراط: من بخل على نفسه", "answer": "فهو على غيره أبخل.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسقراط: متى أُتيح للمرأة أن تتساوى", "answer": "مع الرجل أصبحت سيدته.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـخولة القزويني: تسمم العقل مثل", "answer": "تسمم الطعام .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـخولة القزويني: عندما تواجه الشمس ، دائما", "answer": "ما يسقط الظل خلفك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالكسندر بوب: العاقل من يضع قارباً يعبر به النهر ، بدلا من", "answer": "أن يبني حوائط حول نفسه تحميه من فيضـانه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهنري وارد بيتشر: الطموح مطلوب طالما لا تتسلق", "answer": "فيه على آلام الناس .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكفاح فياض: لا تأخذ المعارف كقالب جامد ، عليك", "answer": "ان تضيف لها لمستك الخاصة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبيل كوسبي: للحضارة قواعد أكثر مما يجب ، لذا", "answer": "فقد فعلت ما بوسعي لإعادة كتابتها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاليانور روزفلت: العقليات العظيمة تناقش الافكار .. و العادية تناقش", "answer": "الاحداث .. أما الصغيرة فتناقش الاشخاص .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنورمان كينج: اياك ان تعزز", "answer": "الفشل بالفشل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهـوراس: إذا كنت تنشد العظمة ، فأنشد", "answer": "الحق ، تظفر بالاثنين معا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجون كنيدي: الحجر الذي لا يعوق طريقك", "answer": "لا يجب ان يزعجك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجون كنيدي: الفاشل يبحث عن الاعذار ، بينما", "answer": "الناجح يبحث عن الحلول .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالبرت هوبارد: على المدير ألا يكون أسيراً للقواعد و السياقات الموضوعة اصلاً لمساعدته", "answer": "في اعماله ، و عليه ان يكون منطقياً في استخدامها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفرانسيس بيكون: لن تصبح عامل تغيير إلا اذا توقفت عن", "answer": "فعل الاشياء التي ليس لها معنى .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن رشد: إن الحكمة هي صاحبة الشريعة ، و الأخت الرضيعة لها ،", "answer": "و هما المصطحبتان بالطبع ، المتحابتان بالجوهر و الغريزة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد الحمد: أخلاق المرء لا تظهر في تعامله مع الأكابر ، فقد يكون مضطرا لتحسين أخلاقه أو", "answer": "تصنعاً ، و إنما يظهر فضله و يتبين نبله في تعامله مع من دونه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن عطاء الله السكندري: نسيان الحق خيانة،", "answer": "والاشتغال عنه دناءة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـريتشارد ميلر: انه الصعود الى أعلى الجبل", "answer": "ما يجعل المنظر رائعا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبنيامين دزرائيلي: أعظم ما يمكنك عمله لأي إنسان ليس فقط أن", "answer": "تشاركه في ميزاتك ولكن أن تكشف له مميـزاته .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبيل جيتس: أعتقد أنك إذا أريت الناس المشاكل", "answer": "والحلول فسوف يدفعهم ذلك للعمل.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد حسنين هيكل: وقائع التاريخ الكبرى عائمات جليد ، طرفها ظاهر فوق الماء ، و كتلتها", "answer": "الرئيسية تحت سطحه ، و من يريد استكشافها عليه أن يغوص .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد حسنين هيكل: اذا لم تتحدد قواعد اي حوار و مقاصده", "answer": "، ارتبك سياقه و ضاعت نتائجه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد حسنين هيكل: لا أريد أن أكون ضمن هؤلاء الذين تنحني هاماتهم أمام الحكام", "answer": "في قصورهم ، و ترتفع هاماتهم أمام الحكام في قبورهم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعمرو سليم: يستجيب الاتباع طواعية لاوامرك ، اذا عمهم الاحساس باحترامك لهم ،", "answer": "و الشعور بعدالتك معهم ، و الوعي بمنطقية أوامرك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعمرو سليم: أساس النجاح في الإدارة هو أن تستفيد أقصى ما يمكن من", "answer": "قوة الآخرين ، و أقل ما يمكن من ضعف الآخرين .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعمرو سليم: الكذب و الخداع و الغش ... انها ثلاثة حفر ، و اذا", "answer": "سقط القائد في في احداها سقطت الثقة من قلوب أتباعه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجون ستيوارت ميل: ما يبدو قمة السخافة في عصر ما، يصبح", "answer": "عادة قمة الحكمة في العصر الذي يليه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجون ستيوارت ميل: علينا ان نكسر الارقام القياسية السابقة ، ذلك ما يعلمنا التاريخ اياه", "answer": ".. أن تتفوق انجازاتنا في نتائجها على انجازات من سبقونا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجون ستيوارت ميل: الحرب شيء بشع ، لكنها ليست أبشع الأشياء ؛ فالشعور الأخلاقي و الوطني الفاسد", "answer": "و المهين بأن لا شيء يستحق القتال من أجله هو أسوأ بكثير .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس واطسون: الحكمة هي القدرة على أن نوظف", "answer": "اوقاتنا و معرفتنا التوظيف الامثل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابقراط: الرجل الحكيم هو الذي يعتبر ان", "answer": "الصحة هي أعظم نعمة للانسان .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمقولة فرنسية: الرجل الذي يزرع جبلا يبدأ", "answer": "بنقل الاحجار الصغيرة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـميشيل ايكيم دي مونتاني: لقد كانت حياتي سلسلة من", "answer": "العثرات التي لم يحدث معظمها.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـميشيل ايكيم دي مونتاني: ليس من شيء يثبت شيئا ما", "answer": "في الذاكرة مثل الرغبة في نسيانه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـميشيل ايكيم دي مونتاني: بعض الهزائم تكون أكثر", "answer": "مجداً من الانتصارات.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـماي وست: الذي يتردد يـأتي", "answer": "أخيراً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجان كارلسون: لا يولد الناس متحلين بالثقة بالنفس ، و أهم", "answer": "دور للقائد هو غرس الثقة بالنفس في رجـاله .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاروين رومل: القائد الناجح هو الذي يسيطر على", "answer": "عقول أعداءه قبل أبدانهم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفريدريك نيتشه: من كان يحيا بمحاربة عدو ما، تصبح له", "answer": "مصلحة في الابقاء على هذا العدو حيا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفريدريك نيتشه: من الصعب أن أتذكر آرائي بدون أن", "answer": "اتذكر الاسباب التي جعلتني اقولها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاريك ويركويتز: موقعك في السلطة ليس", "answer": "كافياً لتكون قائدا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبيتر دراكر: القيادة يمكن تعلمها ..", "answer": "و يجب تعلمها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسيجموند فرويد: مع كل حق مسؤولية ، فلماذا لا", "answer": "يتذكر الناس الا حقوقهم ؟ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج اليوت: لا أريد مستقبلا يفصلني", "answer": "عن الماضي .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكين هوبارد: يعتمد نجاح القرار على أمرين : المعلومات", "answer": "المتوفرة، و العقل الذي يصنع القرار .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهنري فريدريك أميل: الرجل الذي يصر على رؤية الوقائع بوضوح تام", "answer": "قبل اتخاذ القرار لا يتخذ أي قـرار .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـانطوان دي سانت اكسوبيري: إذا أردت أن تبنـي سفينة ، لا تدفع الناس لجمع الأخشاب و لا تبدأ في", "answer": "توزيع المهام والأعمال .. بل الأفضل أن تعلمهم أن يتوقوا إلى اتساع البحر اللانهائي .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل عربي: رب نعل شر", "answer": "من الحفاء .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل عربي: ليس الخبر", "answer": "كالمعاينة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج أورويل: التقدم ليس وهما؛ فهو يحدث كل", "answer": "يوم، لكنه بطيء ومحبط للغاية.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأحمد ياسين: أنا أحب الحياة جداً ، لكني أرفض الذل", "answer": "و الخضوع و العدوان على نفسي .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاريك هوفر: أن تحب الإنسانية أسهل من", "answer": "أن تحب جارك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاريك هوفر: الطريقة الوحيدة للتنبؤ بالمستقبل هو أن", "answer": "يكون لديك القدرة على صنعه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاريك هوفر: يسعى كل الزعماء لتحويل", "answer": "أتباعهم إلى أطفال.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاريك هوفر: ليس متعلما من لا", "answer": "يستطيع قراءة قلبه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبلزاك: القوة ليس أن تضرب بقوة أو بكثرة", "answer": ".. و لكن أن تصيب الهدف .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبلزاك: لا تقاس الصداقة بمدى قوتها و", "answer": "انما بقدرتها على الاستمرار .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـودرو ويلسون: لا تقاتل خصماً", "answer": "يحاول الانتحار .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـانجيلا ديفيز: في كثير من الأحيان خسارة معركة", "answer": "تعلمك كيف تربح الحرب .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـارنست همنغواي: إياك والخلط بين الحركة", "answer": "و الفعل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج سانتيانا: يا صديقي العزيز، قبل أن تعارض", "answer": "رجلا عجوزا يجب أن تحاول فهمه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج سانتيانا: قدم المرء يجب أن تكون مغروسة في", "answer": "وطنه، أما عيناه فيجب أن تستكشف العالم.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتشارلز ديكتر: اذا أسرفت في تقييم الناس", "answer": "فلن تجد الوقت لتحبهم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتشارلز ديكتر: لا يوجد ما هو أكثر قوة و اماناً", "answer": "لمواجهة طوارئ الحياة من الحقيقة المجردة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكلارنس دارو: طارد الحقيقة وسوف تتحرر ، حتى و", "answer": "لو لم تستطع الامساك بها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجون بوروف: الدرس الذي تكرره لنا الحياة باستمرار هو (أنظر تحت قدميك) ،", "answer": "فعادة ما يكون المصدر الحقيقي لقوتك أقرب مما تتصور .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـماركوس اوريليوس: الثروة التي ستحتفظ بها للأبد", "answer": "هي تلك التي تعطيها.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفنسنت فان كوخ: الحياة العادية طريق صخري يمكنك السير فيه", "answer": "لكنك لن تجد الأزهار هناك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـآن لاندرز: لكل قصة وجهان", "answer": "على الاقـل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـارنولد جلاسو: احذر هؤلاء الذين يضحكون على لا", "answer": "شئ و على كل شئ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمكسيم غوركي: الأمهات هن فقط القادرات على التفكير في", "answer": "المستقبل لأنهن ينجبنه من خلال أطفالهن.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهانـز: طريق الجاهل ... مستقيم", "answer": "في نظره .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاندريه جيد: لقد سبق و قيل كل شئ ، لكن و بما أنه", "answer": "لا أحد يستمع فعلـينا تكرار كل شئ من البداية .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاندريه جيد: التفهم بداية", "answer": "الاستحسان .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأوسكار وايلد: المتسرع ... هو الذي يأخذ قراراً", "answer": "قبل أن يتوصل إليه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد مستجاب: القلب الجميل قادر على التصالح", "answer": "أسرع من الوجه الجميل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأوسكار وايلد: الاغنياء العاديون يمكن سرقتهم ، أما الاغنياء الحقيقيون فلا .. ففي داخلك ما", "answer": "لا نهاية له من الاشياء الثمينة التي لا يمكن اخذها منك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـرسول حمزتوف: إذا أطلقت نيران مسدسك على الماضي", "answer": "أطلق المستقبل نيران مدافعه عليك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبليز باسكال: الحاضر ليس هدفاً .. فالماضي و الحاضر مجرد", "answer": "وسائل ، أما المستقبل فهو الهدف .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد الكريم بكار: البغي يتجسد تارة في سلوك الباغي وتارة", "answer": "في سلوك من يسكت على بغيه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالبير كامو: لسنا ننشد عالماً لا يـقتل فيه أحد ،", "answer": "بل عالماً لا يمكن فيه تبرير القتل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد الكريم بكار: نظام التعليم في بعض المجتمعات الكبيرة سيظل دائماً منخفض المستوى ، لنفس", "answer": "السبب الذي يكون فيه الطعام في المطابخ الكبيرة منخفض المستوى .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد الكريم بكار: كفي الناجحين فخرا أنهم يستطيعون", "answer": "مد يد المساعدة إلى غيرهم.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد الكريم بكار: لا نكون أبدا موضوعيين حين نفاخر بأحسابنا", "answer": "وأنسابنا ونغض الطرف عن أخلاقنا وأعمالنا.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبيرل.س.باك: كل خطأ جسيم يمر بلحظة وجيزة يمكن", "answer": "فيها استرجاعه و ربما علاجه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبيرل.س.باك: معرفة كيفية عمل شيء", "answer": "بإتقان يعني الاستمتاع به.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفاروق جويدة: المنصب قد يصنع عملاقاً بين الأقزام ... و يضيع", "answer": "المنصب في يوم و تدوس عليه الأقدام .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى المنفلوطي: حسبك من السعادة في هذه الدنيا: ضمير نقي،", "answer": "ونفس هادئة، وقلب شريف، وأن تعمل بيديك.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـدون ماركيز: التسويف ... هو ذلك الشيء الماكر الذي", "answer": "يجعلك تظل كما كنت بالأمس .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاميل سيوران: الطموح ... عقار يجعل", "answer": "مدمنيه قابلين للجنون .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد الرحمن الكواكبي: المستبد يتجاوز الحد مالم", "answer": "ير حاجزا من حديد.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام هنريت: الصمت ... فن عظيم", "answer": "من فنون الكلام .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد الرحمن الكواكبي: النصح لا يفيد شيئا إذا", "answer": "لم يصادف أذنا تتطلب سماعه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكوليت: الطفولة المدللة ... إعداد سيء", "answer": "للتعامل مع البشر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهنري لوبس مانكن: القاضي .. تلميذ قانون يصحح", "answer": "أوراق اجاباته بنفسه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفريد آلن: اللجنة ... مجموعة من غير المستعدين تم تعيينها من", "answer": "قبل غير الراضين بهدف تنفيذ ما ليس ضروريا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد حسان: إن الحركة الاسلامية المعاصرة في حاجة ماسة في الظروف الراهنة الى قلوب متجردة الله تعالى ، لا تنظر الى متاع دنيوي حقير زائل .. و لا", "answer": "تعمل من أجل الزعامة أو القيادة أو الصدارة .. أو من أجل الجماعة التي تنـتمي اليها و لو كان ذلك على حساب المنهج الصحيح .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكارل ساجان: غالباً ما يحملنا الخيال الى عوالم وهمية ، و لكن من", "answer": "غير الخيال لا يمكننا أن نذهب الى أي مكان .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـساشا جيري: لا تستطيع التظاهر بالذكاء .. و", "answer": "لا تستطيع التظاهر بالظرف .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجي كيه شسترتون: أليس غريباً اننا نعيب على الآخرين", "answer": "انهم يرتكبون نفس اخطائنا ؟ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتيهي هسيا: الفعل يلغي الشكوك التي", "answer": "تخلـقها الافكار .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد اللطيف راشد: أجمل ما في", "answer": "الليل الهدوء .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوندل فيليـبس: سأعلن رأيي فيما أؤمن به اليوم ، و لو", "answer": "خالف كل ما جاء على لساني بالأمس .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاجاثا كريستي: لا أعتقد أن الحاجة أم الاختراع، فالاختراع في رأيي ينبع مباشرة من", "answer": "الفراغ وربما من الكسل أيضا، وغرضه أن يوفر المرء على نفسه الجهد.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـحسن الهضيبي: الشورى و الاستشارة من المبادئ الإسلامية المهمة ، و قد دلتنا الخبرة أننا كثيراً ما نعثر على حلول عظيمة", "answer": "لدى أشخاص لا نتوقعها منهم . كما أن بعض العقول الجبارة قد تغفل عن أشياء سهلة و قريبة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد عبده: الاتحاد ثمرة لشجرة ذات فروع وأوراق", "answer": "وجذوع وجذور، هي الأخلاق الفاضلة بمراتبها.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسعد زغلول: يخطأ شبابنا المهاجر من بلاد الاسلام الى بلاد الغرب حين يعتقدون انهم ذاهبون الى أرض الفرص ... و الحقيقة", "answer": "أن بلادنا الاسلامية لا تعوزها الفرص و لكن شبابنا هم من يفتقر الى الصبر و الفعل المنظم الهادف .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسعد زغلول: الرجل بصراحته في القول", "answer": "وإخلاصه في العمل.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد الله الشيتي: الإعراض عن الله", "answer": "سبب الهموم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسعد البواردي: الحضارة ليست أدوات نستعملها و نستهلكها ،", "answer": "و انما هي اخلاق سامية نوظفها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـواين داير: لكي استطيع أن أكتب يجب ان", "answer": "أدخل في مرحلة تأمل تامة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصموئيل جيندر: اذا لم تشعر ان أرضك هي نبضك ،", "answer": "هي عرضك ... فصدقني أنت عار عليها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس بين: الاعتدال في التعصب فضيلة ،", "answer": "و الاعتدال في المبدأ رذيلة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتيموثي ليري: نحن نتعامل مع أكثر الأجيال تعليماً في التاريخ ، و لكن المشكلة", "answer": "أن عقولهم ارتدت أفضل الملابس بدون أن تعرف أين ستذهب .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاناتول فرانس: العقاب يشكل تحفيزا سلبيا ، فإن ما يتعلمه المتعلم", "answer": "بالخوف و الألم أو الضجر ينساه بسرعة كبيرة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـديفيد ريسمان: الكلمات لا تؤثر فينا بشكل مؤقت", "answer": "، انها تغيرنا بالكامل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهادون روبنسون: ما يخيفك يتحكم", "answer": "فيك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـويلي جولي: تلزمك دقيقة واحدة فقط", "answer": "لتغير حياتك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفيرا بفير: إن عقلك اللاواعي يستمـع الـيك باستمرار ، و سـوف يتصرف بنـاء", "answer": "على المعلومات التي قضيت وقتاً طويلاً في التفكير بها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسلفادور دالي: لاتجادل أحمقاً فقد يخطئ", "answer": "المشاهدون التمييز بينكما.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكليمنت ستون: لا تتخذ قراراً و أنت", "answer": "غاضب أو مضطرب الاحاسيس .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـيونـــج: المصادفات غير السارة عادة ما تصيب وعيك بالشلل لاول وهلة ، و تعمل على تشتيت أفكارك و بعثرتها ،", "answer": "و إن أول ما يعيد لملمتها سريعاً لمواجهة الموقف بصورة فعالة هو ذكر الله عز و جل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـليندا مور: لا يهم كيف تستخرج الفكرة", "answer": "، المهم أين ستضعها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتارون باور: الموقف العصيب لا يختلف كثيراً عن الماء الساخن ، و لكـي تتعود سخونته تضع نفسك", "answer": "أولاً في الموقف الاقل صعوبة .. كرر هذا الامر ، ستصل الى اللاحساسية .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجيمس بارتون: الاخلاص سبعة اعشار النجاح", "answer": "في العمل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـويلي جولي: التغيير عبارة عن مسلسـل من الافكار و المشاعر ينـتقل من (لا يمـكن!) الى (كيف ؟) ، مروراً بـ", "answer": "(لم لا ؟) ، ثم (محتمل جداً !) ، الـى ان يقال(سأنطلق على بركة الله !) .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسلفادور دالي: في السادسة من عمري تمنيت أن أكون طباخاً ، و في السابعة من عمري تمنيت", "answer": "أن أكون نابليون .. و لا زال طموحي ينمو بنفس المعدل منذ ذلك الحين .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـآرثر سي كلارك: الطريقة الوحيدة لاكتشاف حـدود الممكن هي تخطي", "answer": "هذه الحدود قليلا إلى المستحيل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجي بول جيتي: في أوقات التغيرات السريعة يمكن ان", "answer": "تكون الخبرة ألد أعدائك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمارسيل بروست: كل نشاط ذهني سهل إذا لم", "answer": "يلزمه أخذُ الحقيقة في الحسبان.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكلير أوستن: عليك بترويض مكالماتك الهاتفية .. فلا تسمح لها بأن تحتل حيزاً كبيراً", "answer": "من وقتك ، و اختصر ما هو غير ضروري منها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسنيكا الاصغر: من التهور أن تدين", "answer": "ما تجهله .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهنري ديفيد ثورو: اذا كنت لا تستطيع الرقص على نفس إيقاع الآخرين", "answer": "، فربما كان ذلك لانك تسمع موسيقى أخرى .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجلاسكو: عندما يرتفع صوتك في المناقشة ،", "answer": "فيجب ان تتوقف عن الكلام .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام آرثرود: إن أبواب الإنجازات تتسع لذلك الشخص الذي يرى", "answer": "في الأشياء الصغيرة إمكانيات غير محدودة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسنيكا الاصغر: أشد أنواع العبودية ألما أن", "answer": "يكون المرء عبد أهوائه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتاليران: اذا كنت تريد أن تكون شخصية محبوبة في المجتمع ، فيجب ان", "answer": "توافق على أن تتعلم اشياء كثيرة رغم انك تعرفها تمام المعرفة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتشارلز جوردي: الابتسامة من أرخص الطرق", "answer": "لتغير بها مظهرك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد الملك بن مروان: الكـرم أن تكون للبذل فيما لا يتحدث عنه الناس", "answer": "أسرع منك للبذل فيما يشتهر أمره بينهم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعائض القرني: الجليس الصالح المتفائل يهـون علـيك الصعاب و يفتح لك باب", "answer": "الرجاء ، و المتشائم يسود الدنيا في عينك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـشارل ديجول: لقد توصلت الى نتيجة .. ان السياسة مـوضوع", "answer": "أخطـر بكثير من أن نتركه للسياسيين .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفيثاغورس: إذا اختبرت إنساناً فوجدتــه لا يصلح أن", "answer": "يكــون صديقـــاً، فاحذر من أن تجعله عدوا.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـانطون بافلوفيتش تشيخوف: لقد اكتشفنا أن السلام بأي ثمن", "answer": "لا يكون سلاماً بالمرة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـانطوان سعادة: إن العبد الذليل لا يمكنه ان", "answer": "يمثل أمة حرة لأنه يذلها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـرودريجور دجاس: انني حقاً أحب الحياة و الحرية ،", "answer": "لكنني لست خائفاً من الموت .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنورمان دوجلاس: بعض انواع الدعاية تخترع علاجاً", "answer": "لمشكلات ليست موجودة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمارك كنيدي: كل اختراعات الإنسان ـ الطائرة ، السيارة ، الكومبيوتر ...", "answer": "لا تدل على ذكائه بقدر ما تتحدث عن كسله .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـادوارد سعيد: التلفزيون ... سيل من الصور و الكلام المتدفق ، يصبح شيئا فشيئاً", "answer": "بديلا عن العمل الذهني ، و تضمر بذلك القدرة على التفكير .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـدينيس ديدرو: لكي تهـدم افتراضاً ما فلا يكون عليك أحيانا إلا", "answer": "دفعه إلى أقصى ما يمكنه الوصول إليه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصموئيل جولدوين: الاتفاق الشفوي لا يساوي الورق", "answer": "الذي كتب عليه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمنير بعلبكي: نحن محتاجون لترجمة كل شئ ،", "answer": "لأنه ليس لدينا أى شئ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأبو تمام: الكتب أجمل أثاث في البيت", "answer": "حتى إذا لم نقرأها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأبو تمام: ستكون هناك دائماً مسافة فاصلة بين النظريات في الكتب و أحوال", "answer": "الواقع .. انها مسؤوليتـنا في ان نصنع المقاربة بينهما .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاندرو روس: أصغر مكتبة تحتوي بداخلها على أفكار أكثر قيمة", "answer": "مما تم تقديمه طوال تاريخ التلفزيون .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجون آدمز: كل ما وصلت إليه من شهرة و مركز", "answer": "، إنما يعود الفضل فيه الى أمي .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهودينج كارتر: هناك شيئين دائمين نستطيع تركهم لأولادنا", "answer": ": الجذور و الأجنحة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجاكوب برونوفسكي: يمكن مواكبة العالم بالعمل لا بالتأمل ،", "answer": "فاليد هي الذراع اليمنى للعقل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام فوستر: جودة العمل لا تأتي صدفة ابداً .. انها نتاج نوايا حسنة ، و جهد صادق ،", "answer": "و توجيه ذكي ، و اخراج متمرس .. فهي تمثل الاختيار الحكيم لبدائل متعددة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاوريليوس اوغسطين: من يطارد عصفورين", "answer": "يفقدهما .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـلويس هين: قد لا تكذب الصور ، انما", "answer": "الكاذبين يستطيعون ان يصوروا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـدوريس ليسينج: الأشياء الصغيرة تسلي", "answer": "العقول الصغيرة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل فرنسي: لا تضع كل ما لديك من", "answer": "البيض في سلة واحدة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل فرنسي: قلما يموت الحب", "answer": "فجأة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل فرنسي: كلام الليل يمحوه", "answer": "النهار .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل إسباني: بيتي صغير لكنه", "answer": "ملكي .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل دنماركي: اذهب الى المحكمة بقضية ،", "answer": "و سترجع بقضيتين .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل دنماركي: ملك صالح خير من", "answer": "شرائع عادلة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل سويدي: الطعام الممنوع يؤكل", "answer": "سريعا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل هولندي: عندما أذهب إلى الفراش أترك", "answer": "همومي في ملابسي .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل اسكتلندي: ليس هناك أكثر جرأة", "answer": "من الحصان الاعمى .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل أمريكي: لا تحكم على الكتاب", "answer": "من عنوانه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل أمريكي: الأحداث أعلى صوتاً", "answer": "من الكلمات .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل تركي: الناقوس صوته عال ،", "answer": "لانه أجوف .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـو.ه أودن: لعل الخطيئة الكبرى واحدة : وهي \"عدم الصبر\"، وعدم الصبر يجعلنا", "answer": "غير قادرين على العودة إليها. فعدم الصبر أخرجنا من الجنة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمارك ساين: الخطوة الأولى لتحقيق النجاح تأخذها عندما", "answer": "ترفض الاستسلام للظروف المحيطة بك.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنيلسون مانديلا: أن تكون حراً هو أن تعيش", "answer": "بطريقة تعزز حرية الآخرين وتحترمها.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعمر بن الخطاب: إياكم والمعاذير فإن كثيراً", "answer": "منها كذب .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل إغريقي: كُلْ واشرب مع الأقرباء", "answer": "،وتاجِر مع الغرباء.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعلي الطنطاوي: لا تقولوا للعلماء رجال الدين، ولا تحملوهم وحدهم", "answer": "واجبات الدين، فإن رجال الدين هم كافة المسلمين.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـميلان كونديرا: هي لم تكن تملك، في مقابلة عالم التفاهة", "answer": "الذي يحيط بها، إلا سلاحًا واحدًا؛ الكتب.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهند بنت المهلب: ما رأيت للصالحات من النساء وشرارهن خيرا", "answer": "من إلحاقهن بمن يسكن إليه من الرجال.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهند بنت المهلب: شيئان لا تؤمن المرأة", "answer": "عليهما: الرجل والطيب.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنيكوس كازانتزاكيس: الإنسان الحقيقي ليس خروفًا، وليس كلب حراسة أو ذئبًا", "answer": "أو راعيًا. إنه ملك يحمل مملكته معه ويتقدم.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنيكوس كازانتزاكيس: إنها لمتعةٌ أية متعة أن يختبر الإنسان شجاعته ومدى", "answer": "قدرته على الاحتمال حين تسوء أموره وتتقطع به الأسباب.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنورمان مايلر: الرفاهية تبدأ عندما يتوقف المرء", "answer": "عن استعمال المعدة للتفكير.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنورمان مايلر: عليك أن تكون في هذه الحياة إما مطرقة", "answer": "أو سنداناً ولا تحاول أن تكون بينهما.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـموريس ماترلينك: دائما ما نصغر من شأن أي شيء", "answer": "بمجرد أن نبدأ في التعبير عنه بالكلمات.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمالك بن أنس: من عد كلامه من عمله", "answer": "قل كلامه إلا فيما يعنيه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمالك بن أنس: حق على من طلب العلم أن", "answer": "يكون له وقار وسكينة وخشيه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد بن راشد آل مكتوم: إذا كانت العربة هي السياسة والحصان هو", "answer": "الاقتصاد، فيجب وضع الحصان أمام العربة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمالك بن أنس: إذا عرض لك أمر فاتئد وعاير على نظرك بنظر غيرك،", "answer": "فإن العيار يذهب عيب الرأي كما تذهب النار عيب الذهب.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـزايد بن سلطان آل نهيان: الدولة مثل الشجرة التي يجب أن", "answer": "تحظى بعناية مواطنيها وحرصهم على تنميتها.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجول فيرن: قد نستطيع التغلب على القوانين البشرية،", "answer": "لكن القوانين الطبيعية لا يمكن مقاومتها.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـإيليا أبو ماضي: أحبب فيغدو الكوخ كونا نيرا ...", "answer": "وابغض فيمسي الكون سجنا مظلما", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـإبراهيم بن أدهم: قلة الحرص والطمع تورث الصدق والورع،", "answer": "وكثرة الحرص والطمع تكثر الهم والجزع.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأحمد بن نعمان: المواطن ورقة، والوطن", "answer": "شجرة، والأمة غابة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأحمد بن نعمان: إذا كان العالم يعرف تاريخ الزلازل،", "answer": "فإنه لا ولن يعرف زلازل التاريخ!", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأبو بكر الصديق: إن أقواكم عندي الضعيف حتى آخذ له بحقه، وإن", "answer": "أضعفكم عندي القوي حتى آخذ منه الحق .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأبو العلاء المعري: وينشأ ناشئ الفتيان منا ...", "answer": "على ما كان عوّده أبوه", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد علي كلاي: لدينا حياة واحدة وعما قريب ستصبح من الماضي", "answer": "وما نعمله الله هو الذي سيبقى .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـناصر العمر: وجدتُ بعد تدبر أن الاستحالة نوعان .. إستحالة قـدرية ، كأن يصير الواحد أكثر من الاثنين ، أو أن يجتمع الشمس والقمر في رابعة النـهار .. و استحالة", "answer": "شرعية ، كأن يكون الوقوف بعرفة في غير التاسع من ذي الحجة ، وما عدا ذلك فليس بمستحيل ، فلو عزم أحدهم على نقل جبل لنقله .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـناصر العمر: إن كثيرا من الذين يكررون عبارة : لا أستطيـع ، لا يشخصون حقيقة واقعة", "answer": "يعذرون بها شرعا ، و إنما هو انعكاس لهزيمة داخلية للتخلص من المسئولية .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـطاغور: لا تستح من اعطاء القليل", "answer": "فان الحرمان أقل منه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـآرثر شوبنهاور: حياة الوحدة مصير كل", "answer": "الأرواح العظيمة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـآرثر شوبنهاور: الشرف لا يجب أن يكتسب ،", "answer": "بل يجب فقط ألا يـُفقد .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـروبرت شولر: المشكلة ما هي إلا فرصة سانحة", "answer": "لك لتبذل قصارى جهدك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصموئيل جونسون: الحقيقة بقرة تأخر حليبها ، و لهذا نبذها", "answer": "أهل الدنيا و راحوا إلى الثور يحلبونه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصموئيل جونسون: بناء التركيز يحتاج الى", "answer": "وقت و تمرين .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعمر المختار: للنصر آباء كثيرون ، و", "answer": "الهزيمة طفل لقيط .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاندرو كارنيجي: لا يمكن لاحد ان يصبح قائدا ناجحا إن اراد ان ينجز", "answer": "العمل لوحده او اراد ان تنسب كل الانجازات له .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـقول عربي مأثور: الحيلة فيما لا حيلة", "answer": "فيه .. الصبر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـقول عربي مأثور: الناس في الخير أربعة أقسام: متهم من يفعله ابتداءً: ومتهم من يفعله اقتداءٌ: ومتهم من يتركه حرمانا؛ ومتهم من يتركه استحسانا", "answer": "من فعله ابتداء فهو كريم. ومن فعله اقتداء فهو حكيم؛ ومن تركه حرمانا فهو شقي: ومن تركه استحساناً فهو دنيء.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـقول عربي مأثور: خير الأمور ما", "answer": "أسعدك في داريك.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـقول عربي مأثور: إذا ضافك مكروه", "answer": "فأقره صبرا.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجان جاك روسو: لا شيء يطلق العظمة الكامنة بداخلنا مثل الرغبة في مساعدة الآخرين و خدمتهم .. كن", "answer": "شجاعاً و لا تجعل الخوف من الوقوع في الأخطاء يمنعك من تسديد الكرة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـروجر فريتس: أسوء صور الخيانة التي يقـترفها الموظف ، هي السماح", "answer": "لرئيسه بارتكاب خطأ كان من الممكن تجنبه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـروجر فريتس: المعرفة أمـر جيد ، و الإرادة شئ أفضل", "answer": "، اما التصرف فهو أفضل الثلاثة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج هربرت: الإعلان كذب", "answer": "مقنن.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفرجيل: كم هو سعيد من يستطيع", "answer": "البحث عن مسببات الاشياء .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـريجس نادو: مهما فكرت في نفسك ،", "answer": "فانت أقوى مما تخيل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسيدني فيليبس: ذلك الخيط الرفيع الذي يفصل بين الثقة بالنفس و الغرور ..", "answer": "عليك ان تراه دائما ولا تجعله يغيب عن ناظريك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهنري فورد: لا يمكنك أن تبني سمعة", "answer": "على ما ستفعله لاحقا.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفكتور هوجو: التفكير قوة فعالة ، دونها", "answer": "كل قوة هائلة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهيلين كيلر: كما أن الأنانية وحب الذات تشوش على العقل ،", "answer": "فإن الحب و متعته يجعل الخيال حادا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهيلين كيلر: من يشعر برغبة لا تقاوم فى الانطلاق", "answer": "لا يمكنه أبداً أن يرضى بالزحف.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاندريه موروا: في كل إنسان هناك ضعف و قوة .. شجاعة و جبن .. صمود و استسلام .. نقاء و", "answer": "قـذارة .. فالمخلص يقاوم .. و الغادر يخون .. و الضعيف يتهاوى تحت اليأس .. والبطل يقـاتل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاندريه موروا: يبدو أن القمة ليست مكانا فسيحا ومريحا ، ذلك ان", "answer": "الكثيرين ممن يبلغونها يستسلمون للنوم و يهوون إلى القاع .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاندريه موروا: حافظ على مناقشة الموضوع المطروح", "answer": "و عدم الخروج منه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاندريه موروا: أصعب ما في النقاش ليس الدفاع", "answer": "عن وجهة نظرك، بل معرفتها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل فارسي: الذهب و الحجر سيان و", "answer": "هما في الصندوق مخفيان .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـايسوب: أصدق حزن .. ابتسامة", "answer": "في عين دامعة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـايسوب: أظلم الناس لنفسه من مدح", "answer": "من لا يعرفه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس جيفرسون: بحر الحرية العاصف لا", "answer": "يخلو أبدا من الأمواج.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس جيفرسون: إذا كانت الصحافة حرة وبإمكان", "answer": "الجميع القراءة فسوف يعم الأمان.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـافلاطون: جوهر التخطيط يكمن في إيجاد صيغ عمليه لجعل أنشطنا اليومية تسهم", "answer": "في بناء الصورة التي نرغب عليها في نهاية حياتنا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـقاسم أمـين: في الأمة الضعيفة المستعبَدة حرف", "answer": "النفي \"لا\" قليل الاستعمال.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـقاسم أمـين: على المرء أن لا ينسى الجانب الإنساني في تعامله", "answer": "مع الاخرين سواء في حياته العملية أو الاجتماعية .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسقراط: قلة الدين وقلة الأدب وقلة الندم عند الخطأ", "answer": "وقلة قبول العتاب أمراض لا دواء لها.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسقراط: إذا أردت أن أحكم على إنسان ،", "answer": "فإني أسأله كم كتاباً قرأت وماذا قرأت.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالكسندر بوب: إن كان لسمعة أحد أن تشوه فليس", "answer": "أفضل لفعل ذلك من أحد أقربائه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالكسندر بوب: ليس على المرء حرج من الاعتراف بخطئه ، فهذا يعني قوله", "answer": "بكلمات أخرى أنه اليوم أكثر حـكمة مما كان بالأمس .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالكسندر بوب: المدح غير المستحق ..", "answer": "سخرية متخفية .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل تشيكي: اعلم أن الإنسان الطموح", "answer": "لا يشيخ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنورمان كينج: انا إن تركت عملي قبل ان اضع", "answer": "الحجر الاخير فيه اعتبر نفسي فاشلا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام بليك: الصدق الذي يقال بقصد سئ", "answer": "، أقبح من الكذب .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج ليختنبرغ: ليس أضر على الحقيقة الجديدة", "answer": "من الخطأ القديم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـطارق علي: الافضل ان تنزلق قدمك على", "answer": "ان ينزلق لسانك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـطارق علي: حتى إذا كنت ترفض كل شئ ،", "answer": "من الأفضل أن تعرف ما ترفضه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجون كنيدي: إن ضاقت بك النفس عما بك ، و مزق الشك قلبك واستبد بك، ، فكن موقناً بأن هنالك", "answer": "باب يفيض رح ونوراً وهدى و رحاب.. باب إليه قلوب الخلق تنطلق فعند ربك باب ليس ينغـلق .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجون كنيدي: علينا استخدام الوقت كأداة", "answer": "و ليس كعكاز .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجون كنيدي: سامح أعدائك لكن إياك", "answer": "أن تنسى أسماءهم.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالشافعي: لو علمت أن الماء البارد يثلم من", "answer": "مروءتي شيئا ما شربت إلا حارا.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفرانسيس بيكون: الكتب هي السّفن التي تمر", "answer": "عبر بحار الوقت العظمى.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد الحمد: الانـترنت ثورة في عالم المعلومات و ميدان لامتحان الإيمان و الأخلاق ، بل و العقول ، فالخير مفتوح والشر معروض، و بإمكان الذي", "answer": "يتعامل معه أن يطلق لسانه بما شاء ، فإن تسامى و نظر في العاقبة و استحضر رقابة ربه أفلح و نجح .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبنيامين دزرائيلي: التجربة تزكي", "answer": "المبدأ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمايكل كوردا: المسؤولية ... هي الاستعداد التـام لأي شخص", "answer": "للنهوض بالاعباء الموكلة اليه باقصى قدراتـه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاوبرا وينفري: التميز أفضل ما يمنع التمييز", "answer": "العنصري أو النوعي .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاوبرا وينفري: بالطبع ستتغير حياتك بطرق لم تتخيلها", "answer": "قط عند الاحتفاظ بدفتر بوميات.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـماجد عرسان الكيلاني: حين تفشل جميع محاولات الإصلاح ، و تتحول الجهود المبذولة الى سلسلة من الإحباطات و الإنتكاسات", "answer": "المتلاحقة ، فإن المطلوب هـو القيام بمراجعة تـربوية شاملة ، جريئة و صريحة و فاعلة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـماجد عرسان الكيلاني: المنهج الإسلامي وحده هو أصلح المناهج لإحياء الحقائق و منحها الحركة في عالم الضمير و عالم السلوك . و إن الإدراك النظري وحده لهذه الحقائق بدون", "answer": "مسـاندة العبادة، و عن غير طريقها لا يقـر هذه الحقائق ، و لا يحركها حركة دافعة في حيـاة الفرد و لا في حياة الجماعة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـماجد عرسان الكيلاني: مع أن الاسلام هو العـلاج المؤدي الى صحة المجتمعات و قيام الحضارات الراقية ، إلا أن الاسلام لا", "answer": "يؤدي هذا الدور الحضـاري إلا إذا تولى (فـقهه) أصحاب عقال ول النيرة و الارادات العازمة النبيلة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـماجد عرسان الكيلاني: العمل الناجح يولد ولادتين : ولادة نظرية ، و اخرى", "answer": "عملية ، و لابد من الاثنتين و ترتيب تتابعهما .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعمرو سليم: تظهر لنا القراءة الممتعة للتاريخ أنه لم يستطع رجل أن ينجح في القيادة دون", "answer": "أن يقنع أتباعه بأنه قد وضعهم في المقام الأول و قبل كل شئ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعمرو سليم: القادة يفكرون و يتحدثون عن الحلول ، و الاتباع", "answer": "فـقط هم الذين يفـكرون و يتحدثون عن المشكلات .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعمرو سليم: السياقات الادارية مرشد و", "answer": "ليست سجاناً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعمرو سليم: إذا لم تكن هناك ثقة ، فلن", "answer": "يكون هناك فريق عمل أو شركة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسفيان الثوري: إياك والشهرة، ما أتيت أحداً", "answer": "إلا وقد نهى عن الشهرة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنجيب محفوظ: عصرنا هذا هو عصر محنة الثقافات ، فالتواصـل الشديد بين اطراف العالم وضع كل الثقافات ـ على درجات متفاوتة ـ أمام امتحان صـعب ، و صار مطلوباً في كل", "answer": "ثقافة ترغب في أن تحافظ على خصوصياتها أن تكتسب بعض الملامح العالـمية من خلال قدرتها على تجاوز محيطها و قابليتها للشرح وتمثل منطق المعلوم من الثقافات لها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبنيامين فرانكلين: اذا اردت الاقناع ، فيجب عليك أن", "answer": "تناشد الاهتمام و ليس الفكر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبنيامين فرانكلين: كن بطيئا في أختيار الصديق", "answer": "و ابطئ في تبديله .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبنيامين فرانكلين: الكسل يمر ببطء شديد، وسرعان", "answer": "ما يدركه الفقر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـميشيل ايكيم دي مونتاني: الموضة علم المظاهر، وهي تلهم المرء بالرغبة", "answer": "في أن يبدو لا أن يكون.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاوليفر جولدسميث: إن القادة الفعالين لا", "answer": "يثيرون الفزع .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجان كارلسون: التفكير الواضح و المنظم .. باجادتك لهذه المهارة تكون مؤهلاً للقيادة", "answer": "، بل و تستطيع ان تقود جيوشاً و دولاً بأسرها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبرينجيف: إن ارفع درجات القيادة البشرية هي معرفة مسايرة الظروف و", "answer": "خلق سكينة وهدوء داخليين على الرغم من العواصف الخارجية .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبرينجيف: عظمة القائد في مقدرته على الاستعانة", "answer": "برجاله دون ان يستسلم لهم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكولن باول: القيادة هي حل المشكلات ، ففي اليوم الذي يتوقـف جنـودك عن مشاركتـك مشكلاتهم تعرف انك لم تعد قائدا لهم ، فهم اما ان يكونوا", "answer": "قد فقدوا الثـقة بمقدرتك على مساعدتهم ، او انهم شعروا بانك لا تهتم بهم ، و كلا الحالتين تدلان على فشلك في القيادة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابراهام ماسو: إذا كانت المطرقة هي الأداة الوحيدة معك ،", "answer": "فستعامل كل الأشياء و كأنها مسامير .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبوريس يلتسين: عندما يكون القائد في أزمة فإنه يتصرف بحدسه", "answer": "ثم يبحث لاحقا عن تفسيرات لتـصرفاته .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـغازي العتيبي: لا تعاقب أو تصدر حكماً على الآخرين", "answer": "وفقاً لما تسمعه عنهم فقط .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفريدريك نيتشه: صعب ان تفعل أشياء عظيمة .. و", "answer": "الاصعب أن تقود اشياء عظيمة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام رالف انج: القلق فائدة مدفوعة على المشاكل قبل", "answer": "أن يحين موعد استحقاقها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبيتر دراكر: لا يتعامل التخطيـط طويل المدى مع القرارات المستقبلية", "answer": "، بل مع مستـقبل القرارات الحالية .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبيتر اوستينوف: ما يجب أخذه على محمل الجد", "answer": "هو مسؤوليتنا وليس أنفسنا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجان بول سارتر: الشر نتيجة قدرة البشر على", "answer": "تحويل الملموس إلى مجرَّد.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأحمد الأميري: من السهل أن نتفادى مسؤولياتنا ، و لكن لن", "answer": "نستطيع أن نتفادى النتائج المترتبة عـلى ذلك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجون مي: الإدارة .. هي القيام بتحديد ما هو مطلوب عمله من العاملين بشكل صحيح ثم التأكد", "answer": "من أنهم يؤدون ما هو مطلوب منهم من أعمال بأفضل و أرخص الطرق .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـإي أم كيلي: بينما يقول المديـر : اذهب ،", "answer": "يقول القائد : هيا بنا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـغازي القصيبي: تتمثل الادارة الناجحة في", "answer": "ترتيب الاسبقيات .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـغازي القصيبي: الادارة اللامعة تماثل دورة دموية نشطة ، فيها يتدفق الدم من القلب ،", "answer": "ليسري بانتظام عبر الشرايين ، دون ان تعوقه التجلطات و الخثر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـانطوان دي سانت اكسوبيري: صاحب الفراسة يميز الناس", "answer": "بعقله لا بعينه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج اليوت: الناصح الحاقد ... تعرفه عندما يذكر", "answer": "نصائحه لك أمام الناس .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنيقولا مكيافيلي: الناس أعداء ما", "answer": "جهلوا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنيقولا مكيافيلي: ليست الألقاب هي التي تكسب المجد ،", "answer": "بل الناس من يكسبون الألقاب مجداً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهنري فريدريك أميل: انعدام السلطة يحدث الفساد ، و انعدامها", "answer": "بدرجة مطلقة يحدث الفساد المطلق .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل عربي: قيمة كل", "answer": "امرئ مايحسنه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل عربي: خير المال", "answer": "مانفعك.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـغابرييل غارسيا ماركيز: إن الإنسانية كالجيوش في المعركة ،", "answer": "تقدمها مرتبط بسرعة أبطأ أفرادها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبول فاليري: الحرب مجزرة تدور بين أناس لا يعرفون بعضهم البعض لحساب", "answer": "آخرين يعرفون بعضهم البعض ولا يقتلون بعضهم البعض .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاتوفون بسمارك: يكون لدينا متسع من الوقت", "answer": "عندما نعرف كيف نستخدمه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج أورويل: أسرع طريقة لانهاء الحرب", "answer": "هي ان تخسرها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج أورويل: لا يمكن أن تتواجد", "answer": "السعادة إلا في الرضا.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمارتي: إن مبدأ صحيحاً ينطلق من أعماق كهف", "answer": "، أقوى من جيش كامل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاريك هوفر: اللعب النظيف هو في الأساس ألا", "answer": "نلوم الأخرين على ما بنا عيوب.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبلزاك: هناك بعض الابواب لا يمكن", "answer": "فتحها إلا بالاقتحام .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـروس بيرو: كل صراع في الحياة يشبه كثيراً مباراة للملاكمة ، لا يهم إذا خسرت ١٤ جولة ،", "answer": "كل ما عليك هو أن تسقط منافسك بالضربة القاضية خلال ثوان ، وبذلك تكون الفائز .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجول سايمون: الجنود كالحديد ، في", "answer": "أيام السلم يصدؤون .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبلزاك: لا تحمل الأمس فوق ظهرك، لأنك لو فعلت فسوف تسير", "answer": "وحدك منحني الظهر وسط هامات عالية، فالأمس موت وغدا الحياة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـودرو ويلسون: في ازمات بعينها و حينما كنت أتاكد تماماً من نوايا خصومي في الاعتداء علي، كنت التزم الصمت و اتركهم يعتقدون انني ضعيف و خائر القوى ، فهذا يجعلهم بالتالي لا يكترثون بالاستعدادات", "answer": "المطلوبـة لمواجهتي ، إذ يظنون ان المعركة ستكون مجرد نزهة سهلة .. و هكذا استطيع في ساعة المواجهة مباغتـتهم بأقوى المبادرات قـوة و عزماً ، ليعرفوا ساعتها أنهم أخطؤوا في العنوان .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمالكوم فوربس: التقاعد يقتل أكثر مما", "answer": "يقتل العمل الشاق.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجاكي مايسون: للنصر طريقان يؤديان اليه ..", "answer": "براعتك و حماقة عدوك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجاكي مايسون: ثمة حروب عديدة في التاريخ ، انتصر فيها طرف على طرف آخر ، ليس", "answer": "لانه كان الاقل ارتكاباً للاخطاء ، بل لانه كان الاطول نفساً حتى النهاية .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـادموند بورك: ليس من المروءة أن تبني", "answer": "أمجادك على أشلاء الآخرين .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج سانتيانا: نادراً ما يكون المستبدون أحراراً ،", "answer": "فهموم و أدوات استبدادهم تستعبدهم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج سانتيانا: الفوضى .. اسم لاي نظام", "answer": "يولد ارتباكاً في عقولنا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجيمي كارتر: الحقيقة هي الضحية", "answer": "الاولى للحـروب .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد عبد الحليم عبد الله: في حياتنا مناطق يجب أن تبقى في ظلام ، و", "answer": "الويل كل الويل لمن يسلط عليها الأضواء بيديه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـألدوس هكسلي: الكذبة المثيرة قد تتغلب", "answer": "على الحقيقة المملة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـإتيان جلسوت: ان جميع الحقائق التي نحتاجها كبشر في هذه الحياة موجودة", "answer": "و كامنة في أعماقنا منذ اليوم الاول لولادتنا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـإتيان جلسوت: ليس من الصعب أن تعثر على الحقيقة، و لكن المشكلة", "answer": "الكبرى هي ألا تحاول الهروب منها إذا وجدتها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجاك بريفر: عندما لا تكون الحقيقة حرة", "answer": "لا تكون الحرية حقيقة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاميل زولا: بعض الحقائق هائلة في حجمها ، لدرجة ان عليك", "answer": "أن تجتهد في اطلاع الآخرين عليها بالتدريج .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـآرثر سالزبرجر: اذا أردنا تقديم الحقيقة اعلامياً الى الناس ، علينا ان نتذكر أن الصورة الناطقة", "answer": "تترك في ذهن المتلقي انطباعات حية و قوية أكثر من الكلمة المكتوبة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـماركوس اوريليوس: الحياة كالمصارعة أكثر", "answer": "منها كالرقص .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـماركوس اوريليوس: العالم كتاب من لا يسافر فيه", "answer": "لا يرى سوى صفحة واحدة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـليونارد رايت: عندما لا يوجد البستاني ،", "answer": "لا توجد الحديقة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهانـز: تستغرق مناقشة المسائل التافهة وقتاً طويلاً ، لأن بعضنا", "answer": "يعرف عنها اكثر مما يعرف عن المسائل الهامة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكينيث تينان: الفطنة هي موهبة الاستفادة من", "answer": "الحجج دون تكوين أعداء .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكينيث تينان: الناقد شخص يعرف معالم الطريق ،", "answer": "لكنه لا يستطيع قيادة سيارة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأوسكار وايلد: المتشائم .. هو شخص اذا كان عليه أن", "answer": "يختار بين شرين فانه يختار الاثنين .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالفرد أدلر: اسهل أن تحارب في سبيل مبادئك", "answer": "من ان تعيش بها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبابلو بيكاسو: الكومبيوتر عديم الفائدة ، فهو", "answer": "لا يعطيك إلا الاجوبة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد مستجاب: كثيرون يتقافزون ، دون ان يكون في", "answer": "مجال السير ما يدعو الى القفز .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمعاوية الفزاري: إن كنت لا تدري فتلك مصيبة ،", "answer": "و إن كنت تدري فالمصيبة أعظم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام أوسلر: في الاكتشافات العلمية ، يذهب التقدير لمن يقنع الناس", "answer": "بها ، و ليس لمن تأتيه الفكـرة أولاً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبابلو بيكاسو: كل طفل فنان .. المشكلة هي", "answer": "كيف يظل فناناً عندما يكبر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد الكريم بكار: إن انشغال الناس بالجزئيات ، و الأمة تجتث من جذورها من", "answer": "أعظم الخيانة لها و للمنهج الرباني الذي كلفنا بحمله .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد الكريم بكار: معرفة نصف الحقيقة أشر", "answer": "من الجهل بها.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد الكريم بكار: إذا لم تجد العمل المناسب، فاعمل في أي شيء نافع ولو", "answer": "كان الأجر زهيدا إلى أن تجد العمل الذي تتطلع إليه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبيار داك: ليس المستقبل الا الماضي في", "answer": "حالة تحضير و تهيئة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد الكريم بكار: إن المستقبل الواعد سيكون ملكا للمجتمعات", "answer": "التي تنظم أنفسها من أجل التعلم.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالحسن البصري: لا تزال كريما على الناس ما لم تُعَاطِ ما", "answer": "في أيديهم، فإذا فعلت ذلك استخفوا بك وأبغضوك.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالحسن البصري: يا ابن آدم إنك تغدو وتروح في طلب الأرباح،", "answer": "فليكن همك نفسك فإنك لن تربح مثلها أبدا.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاميل سيوران: الثرثار .. إنسان فقد", "answer": "نعمة السمع .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمارتن فيشر: الاستنتاج .. هو المكان الذي تذهب", "answer": "اليه عندما تتعب من التفكير .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفيرنر هايزنبرغ: الخبير ... هو من يعرف أسوأ الأخطاء التي يمكن", "answer": "الوقوع فيها في مجاله و يعرف كيف يتفاداها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد الرحمن الكواكبي: من أقبح أنواع الاستبداد استبداد الجهل", "answer": "على العلم، واستبداد النفس على العقل.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكوليت: نحن نبرع فقط في الأعمال", "answer": "التي نحب أن نقوم بها.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأحمد بن حرب: أحدنا يؤثر الظل على الشمس ، فما بالنا", "answer": "لا نؤثر الجنة على النار ؟ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـحافظ ابراهيم: الوطن تميته الدموع ،", "answer": "و تحييه الدماء .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعمر المقبل: إن من يقصر علاقته بالقرآن تلاوة و تدبراً على شهر رمضان ، فهو كمن يعلن عن استغنائه عن", "answer": "هدى الله ، و نوره ، و رحمته ،و شفائه ، و حياة قلبه أحد عشر شهراً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفهد العتيبي: طالما استمرت حياتنا ، فستكون هناك", "answer": "جبال جديدة علينا تسلقها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد حسان: ليحذر الداعية ان يرى لنفسه فضلا على الناس .. و لكنه في كل نفس من", "answer": "انفاس حياته بالاسلام مدين لصاحب الفضل و المنة ، الله جل و عـلا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنورمان كورنز: الضحكة النابعة من القلب هي رياضة داخلية لا", "answer": "تضطر المرء إلى الخروج من بيته .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنيقولا تيسلا: لا أعتقد أن هناك أي شعور يخالج قلب الإنسان يمكن أن يماثل شعور المخترع بعد أن تتحول أفكاره", "answer": "بنجاح إلى واقع ، هذه المشاعر تنسيه الطعام و النوم و الأصدقاء و الحب و كل شئ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبيرس بروسنان: العائلة هي الأهم... فهي التي تتعب من أجلها ،", "answer": "و لأنك في نهاية النهار ليس لديك غيرها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـإيما جولدمان: أفضـّـل الزهور على طاولتي عن", "answer": "الماس على عنقي .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد اللطيف راشد: هذه بلادي لي بها نخلة .. و قطرة في السحاب .. و قبر يحتويني .. هي", "answer": "عندي أجمل من مدن الضباب .. من مدن لا تعرفني .. أجوب الشوارع فيها وحيداً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأحمد أمين: الفرق بين إنسان وضيع و إنسـان رفيع ليس فرقاً في العقل", "answer": "وحده ، بل أكثر من ذلك الفرق في الذوق .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد عبده: الفساد يهبط من اعلى الى أدنى ، و", "answer": "الاصلاح يصعد من أدنى الى أعلى .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاحمد شوقي: قف دون رأيك في الحياة مجاهدا", "answer": "... إن الحياة عقيدة وجهاد", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس بين: قد تستطيع أن تنتزع الحقوق، ولكنك لا تستطيع", "answer": "أن تعطي ما هو ملك للناس جميعا.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصموئيل جيندر: علينا ألا نـختار الدواء كسبيل أوحد لمعالجة المرض .. فلكل دواء تأثيراته الجانبية الضارة ، مع الاخذ في الاعتبار أن هذه", "answer": "التأثيرات قد تفوق في ضررها أحياناً التأثير المطلوب للدواء ، مما يوجب علينا في هذه الحالة تجنب اعطاءه من الاساس .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصموئيل جيندر: إن الموارد البشرية تعد العامل الرئيسي للانتاج الاقتصادي ، أما الميكنة و المال", "answer": "فإنها ليست سوى اشياء من صنع الإنسان و من نتاج براعته .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس بين: أنا أكره الحرب، فهي أسوأ الطرق لإبقاء الإنسان", "answer": "في هوة الاحتقار ولتحويله إلى وحش ضارٍ.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـلاروشفوكو: كريم الأصل كالغصن كلما", "answer": "حمل ثماراً انحنى .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسوزان لافوليت: نحن لا نشعر بالقوانين الا", "answer": "عندما تتضارب مع مصالحنا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـلي رودولف: لا أحد يسعى لتعليم جيد ،", "answer": "الكل يسعى لدرجات جيدة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهنري بروكس آدمز: تُولِّد الفوضى الحياة عندما", "answer": "يُولِّد النظام العادة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهنري بروكس آدمز: صديق في السلطة", "answer": "هو صديق فقدته.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكوشران: يجب اعتبار أن أي تعليم غير", "answer": "ناجح إلى أن يثبت العكس .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل بوسني: فكر في النهاية أكثر", "answer": "من البداية .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد الحميد الهاشمي: المواقف الإيجابية تجاه الحياة ،", "answer": "تصنع أشخاصاً إيجابيين .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـروبرت هيلر: ضغط الوقت يمكن في الواقع أن يكون مفيداً ، فهو يساعد على تركيز الذهن و", "answer": "عدم التفكير في التسويف ، و خفض عدد البدائل التي يمكن التفكير بها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـلاري كينج: في مواجهة المواقف الحرجة .. كن يقظاً ، و افتح عقلك و عينيك ،", "answer": "بلا توتر ... و كن هادئاً بلا تراخي ... و تنفس بعمق .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأليكس اوسبورن: لقد ضاعت أفكار تساوي ملايين الدولارات بسبب عدم وجود", "answer": "عقب قلم رصاص و قصاصة من الورق .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـديفيد روكفلر: لو ان الحاجة هي ام الاختراع ،", "answer": "فان عدم الرضا هو أبو التقدم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكالفن كوليدج: لا نستطيع أن نفعل كل شئ حالاً ،", "answer": "و لكننا نستطيع أن نفعل شيئاً حالاً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـريتشارد نيلسون بولز: لا يمكن للتغيير أن ينجح قبل ان تتوفر لنا ارضية صلبة", "answer": "نقف عليها ، و هكذا نتعامل بايجابية مع التغيير .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكينيث كاوندا: اذا ذهبت بحثاً عن العسل فيجب", "answer": "ان تتوقع لدغ النحل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـروديارد كيبلنغ: المجد كل المجد يأتي من", "answer": "الجرأة على البدء .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـروديارد كيبلنغ: اقترض لنفسك المشاكل اذا كانت هذه طبيعتك", "answer": "، و لكن لا تقرضها للآخرين .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـرينيه شار: قد لا نبلغ المستحيل ،", "answer": "و لكنه يفـيدنا كفانوس .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـرودولف بينغ: نحن أشبه بالمتحف، إذ يتعين علينا أن نقدم", "answer": "للناس تحفاً قديمة في اطار عصري .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام آرثرود: مراجعة النفس هي إفطار الأبطال", "answer": "و غداء المتفوقين .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسوفقـليس: عندما تقابل شخصاً لاول مرة ،", "answer": "لا تبذل مجهوداً فوق المعتاد .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسوفقـليس: كثرة الحديث شئ ، و", "answer": "حسن توقيته شيء آخر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكلير أوستن: الخطوة الاولى لتنظيم وقتنا هي ان نحدد الاشياء و العـادات التي تتسبب في اهدار هذا الوقت ، و ذلك للتخلص منها تباعاً", "answer": "... على سبيل المثال : مشاهدة التلفزيون لاوقات طويلة ، ساعات النوم الزائدة ، تأجيل الاعمال دون مبرر ... الخ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكلير أوستن: ترتيب كل اشياءك و مقتنياتك في مكانها الصحيح يساعدك في ايجادها بسهولة ساعة احتياجك لها ، مما يوفر لك", "answer": "قدراً مهماً من الوقت ، و بعكسه سوف تضيع وقتاً غير قليل في البحث عن ما تحتاج اليه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكلير أوستن: تفويض الآخرين ممن تثق بهم ، و تكليفهم ببعض أعمالك يسمـح لك بالتفرغ للأعمال الرئيسية . على شرط أن تشرح ما يجب", "answer": "القيام به بوضوح شـديد ، مع الاتفاق على حد أقصى لانهاء المهمات .. احذر من المبالغة في الاتكال على الآخرين .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـلوي ماسينون: لكى تفهم الآخر ، عليك أن تحل ضيفا", "answer": "عليه ، و تتجنب الهيمنة عليه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكريستوفر باركر: يمكنك الاستفادة القصوى من وقتك اليومي بأن تحدد درجة الاولوية لكل عمل تريد", "answer": "انجازه خلال ذلك اليوم ، بمعنى ان تصنف اعمالك حسب الاسبقيات .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكريستوفر باركر: بالخبرة و الممارسة ، يصبح بامكانك تقدير الوقت", "answer": "اللازم لانجاز كل عمل أو مهمة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكريستوفر باركر: التردد طويلاً في اتخاذ القرارات يعني المماطلة في الامور التي تحتاج الى", "answer": "الحسم بأسرع وقت ، و هذا يشكل عبئاً على وقتك الثمين .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسنيكا الاصغر: الحياة طويلة إذا", "answer": "كانت مليئة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجون لينون: لم تخسر وقتاً", "answer": "تمتعت به .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكينيث كاوندا: للناجحين سمة أساسية هي الحسم .. كل قفزة عظيمة في", "answer": "حياتك تأتي بعد اتخاذ قرار حاسم في أمر ما .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـروديارد كيبلنغ: سيكون أمراً رائعاً أن أبلغ قمة النجاح ، لكن الاروع من ذلك يا صديقي", "answer": "هو ان نتكاتف و نتظافر أنا و أنت ، لنصل سوية الى هناك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفالون: إن ما يميز الكائن البشري هو ميله", "answer": "إلى الاجتماع ، فهو اجتماعي بالوراثة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأليس ديوار ميلر: عامل الناس كما تحب", "answer": "أن تـ ُـعامل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأليس ديوار ميلر: كن ودوداً مع الآخرين ، فقط", "answer": "احرص على ألا ترفع الكلفة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسارة جاكسون: ابتسم عندما ترد على الهاتف ، فالمتصل", "answer": "سوف يشعر بذلك في صوتك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبوبلس: الصديق الذي تشتريه بالهدايا سوف يأتي", "answer": "يوم و يشتريه غيرك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبوبلس: الثراء يصنع الاصدقاء ،", "answer": "لكن المحن تختبرهم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسبايك ميليجان: عظَمة عقلك تخلق لك الحساد .. و", "answer": "عظَمة قلبك تخلق لك الأصدقاء .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـإد كاننغام: لا تبحث عن جميع المميزات فى شخص", "answer": "و إنما ابحث عن أحسنها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـلويس الثامن عشر: يجب على الملك أن", "answer": "يموت واقفـاً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكمال جنبلاط: على الذين يريدون أن يكونوا زعماء سياسيين", "answer": "أن يبنوا الزعامة في شخصياتهم أولا.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـثور هيرداهل: التقـدم هو قدرة الإنسان", "answer": "على تعقيد البساطة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـدالاس سميث: اصبح التلفزيون مؤسسة يقوم نشاطها ، ليس على بيع برامج", "answer": "الى المشاهدين ، ولكن على بيع الجمهور الى المعلنين .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبيدي جاريت: العالم يحتاج إلى الغضب ، فهو عادة ما يسمح", "answer": "باستمرار الشر لأنه ليس غاضباً بما يكـفي .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعلي الوردي: سرعة التصديق وسرعة الإنكار كلاهما يدلان", "answer": "على سذاجة غير محمودة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل ايطالي: إذا اضطرتك الظروف لأن تشحذ فاطلب من", "answer": "الناس أولاً ثم من أصدقائك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأمين الريحاني: قد يفتقر الجمال إلى الفضيلة ، أما", "answer": "الفضيلة فلا تفتقر إلى الجمال أبداً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأمين الريحاني: التعصب والخوف توأما", "answer": "الجهل والتقليد.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـحمزة شحاتة: الرذيلة لا تنتصر إلا متى كان صوتها قويا ، و صوتها", "answer": "لا يكون قويا إلا إذا نفخت في بوق الفضيلة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـماريان مور: من عرف الحق لذت", "answer": "عنده التضحيات .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـورنر فون براون: العمل الروتيني هو ما أفعله عندما لا", "answer": "أكون على دراية بما أفعله .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاوريليوس اوغسطين: أبكي على العاقل حين يموت ، و", "answer": "أبكي على الاحمق حتى يموت .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالفرد كورزبسكي: الأرقام مثل الرجال ... إذا أنت عذبتهم", "answer": "بما يكفي فسيقولون لك أي شئ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـيرنس: العتاب قبل", "answer": "العقاب .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبن جونسون: من لا يعرفون الشر لا", "answer": "يشكـّون في أحد .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفريدريك برنارد: الصورة تغني عن", "answer": "ألف كلمة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل فرنسي: حذار من المرأة التي تتحدث عن", "answer": "فضيلتها، والرجل الذي يتحدث عن اسقامته.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل ألماني: لكي تصدر حكماً عادلاً يجب", "answer": "ان تكون أذناك متعادلتين .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل ألماني: التخمة أشد فتكاً", "answer": "من الجوع .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل ألماني: النوم أعظم لص", "answer": "لأنه يسرق الحياة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل ألماني: أفقر الناس من", "answer": "ليس عنده أمل.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل إسباني: القسوة قوة", "answer": "الجبناء .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل إسباني: لا تفحص أسنان", "answer": "الحصان الهدية .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل إسباني: إذا لم تبن قلاعك في الهواء", "answer": "فلن تبنيها في أي مكان آخر.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل سويسري: اذا كانت العين كافية", "answer": "فلا تستخدم اليد .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل أمريكي: قزم واقف خير من", "answer": "عملاق راكع .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل أمريكي: اذا لم يكن الشئ", "answer": "مكسوراً فلا تصلحه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل أمريكي: إننا نفقد الحقائق أثناء", "answer": "البحث عن غيرها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل تركي: المسرف ... متسول", "answer": "المستقبل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل تركي: من ينقل اليك الشائعات", "answer": "اليوم,سينقلها عنك غدا.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل ماليزي: من ليس في محفظته نقودا ينبغي", "answer": "أن يكون في لسانه حريرا.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل هندي: المنزل ليس حجرًا،", "answer": "إنه امرأة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـدومينيك بلوندو: الرجل المثالي في البحث عن المرأة", "answer": "المثالية : الطريقة الأمثل للبقاء أعزب.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـغسان عبد الخالق: منذ ثلاثين عامًا أدركت أن سعادتي", "answer": "تكمن في القراءة والكتابة؛ فاسترحت وأرحت.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجوزيف برودسكي: هناك جرائم أسوأ من حرق", "answer": "الكتب، أحدها ألا تقرأها.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكريستوفر باوليني: الكتب أصدقائي، هي تجعلني أضحك وأبكي", "answer": "وتدفعني لأجد المعنى في الحياة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام فولكنر: اقرأ، اقرأ، اقرأ. اقرأ كل شيء، القمامة والكلاسيكيّات، الجيدة والسيئة، وراقب كيف تفعل ذلك، تمامًا مثل النّجار الذي يعمل كمتدرب حتى يتدرج ليصبح الرئيس،", "answer": "اقرأ ثم عليك أن تستوعب ثم تقرر إذا كان ما تقرأه جيّدًا، عليك معرفة ذلك. وإذا لم يكن كذلك، فقم برميه من النّافذة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهند بنت المهلب: النساء ما زُيِّنَّ بشيء كأدب", "answer": "بارع، تحته لبٌّ طاهر.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـموريس ماترلينك: لا تنبع العدالة من المنطق،", "answer": "لكن الصلاح يولد من الحكمة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـموريس ماترلينك: الصمت هو العنصر الذي", "answer": "تتسربل به الأمور العظيمة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمالك بن أنس: ما تعلمت العلم إلا لنفسي،", "answer": "وما تعلمت ليحتاج الناس إلي.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمريد البرغوثي: حصلت على ليسانس من قسم اللغة الانجليزية و ادابها .", "answer": "و فشلت فى الحصول على جدار اعلق عليه شهادتى.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمالك بن أنس: الزهد في الدنيا طلب", "answer": "التكسب وقصر الأمل.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمالك بن أنس: لا ينبغي للعالم أن يتكلم بالعلم عند", "answer": "من لا يطيقه، فإنه ذل وإهانة للعلم.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمريد البرغوثي: من المريح دائمًا أن نصوّر المأساة فيما يقع", "answer": "علينا فقط لا فيما نفعله بأيدينا أيضًا.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمارسيل رايش رانيكي: الأدباء الألمان يغفرون لزملائهم", "answer": "كل شيء عدا النجاح.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـلودفيغ فيتغنشتاين: حدود لغتي تعني", "answer": "حدود عالمي.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـلودفيغ فيتغنشتاين: من يعرف أكثر مما يجب", "answer": "يصعب عليه ألا يكذب.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعمر بن عبد العزيز: إنَّ الناس لو كانوا إذا كبر عليهم", "answer": "أمرٌ تركوه ما قام دينٌ ولا دنيا.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعلي ابن أبي طالب: كم من ذليل اعزه عقله", "answer": "، وعزيز أذله جهله .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعلي ابن أبي طالب: رأس العقل مداراة الناس ولكن", "answer": "في غير ترك الحق.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجول فيرن: لا تنحسر الحضارة أبدا، فقانون الحاجة", "answer": "دائما ما يدفعها إلى الأمام.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـحسن البنا: نفوسكم هي الميدان الأول إذا استطعتم", "answer": "عليها كنتم على غيرها أقدر.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج واشنطن: إدارة العدالة هي", "answer": "أمتن أركان الحكومة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالطاهر بنجلون: وظيفة الأديب هي المشاغبة،", "answer": "حتى تبقى الذاكرة يقظة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجول فيرن: ينجح الرجل النشيط حيث ينمو", "answer": "المتراخي ويكون مصيره الفناء الحتمي.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالأحنف بن قيس: ثلاثة لا ينتصفون من ثلاثة: شريف من", "answer": "دنيء، وبر من فاجر، وحليم من أحمق.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالأحنف بن قيس: من أَسْرَعَ إلى الناس بما يكرهون", "answer": "قالوا فيه ما لا يعلمون.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن الوردي: في ازديادِ العلمِ إرغامُ العِدى", "answer": "... وجمالُ العلمِ إصلاحُ العملْ", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـإيليا أبو ماضي: قال: الصِبا ولّى! فقلت له: ابتسم", "answer": "... لن يُرجع الأسفُ الصبا المتصرما", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأحمد مطر: يقال إن أقصر قصة كتبها إنسان هي التالية: \"رجل ولد وعاش ومات\". وأنا أعتقد أن سيرتي - شأن أي مواطن آخر في", "answer": "أوطاننا الجميلة - يمكن أن تروى على النسق نفسه، بشيء من التطويل، لتكون كالتالي: \"رجل ولد ولم يعش ومع ذلك سيموت\".", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأديب إسحاق: قتل امرئ فى غابة جريمة لا تغتفر", "answer": "... وقتل شعب آمن مسألة فيها نظر", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأحمد بن نعمان: تعليم اللغات الأجنبية واجب، والتعليم", "answer": "باللغات الأجنبية جريمة حضارية وقومية.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكارولين دونيلي: البعض لا يستطيع التمييز بين الاتصاف بالانشغال وبين القدرة على الإنتاج. إنهم طواحين", "answer": "بشرية، مستغرقون في العمل، ولكنهم في واقع الأمر لا ينتجون سوى القليل.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجيمس كلير: النجاح هو نتاج العادات اليومية، وليس التحولات", "answer": "التي تحدث مرة واحدة في العمر.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد علي كلاي: ليست هناك متعة في القتال ، و", "answer": "لكن المتعة تكمن في الفوز .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـدوايت ايزنهاور: لا يمكن للدولارات و البنادق استبدال", "answer": "العقل و قوة الإرادة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـروبرت شولر: لا تكن ممن يدفنون رؤوسهم في الرمال كالنعام ،", "answer": "فتجاهل أي مشكلة لا يعني انها غير موجودة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس اديسون: إن أشقى لحظات حياتي و أكثرها ضياعاً", "answer": "هي التي لا أجهد فيها عقلي بالتفكير.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصموئيل جونسون: من يمتدح الجميع لا", "answer": "يمتدح أحداً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصموئيل جونسون: ما نأمل أن نفعله بسهولة علينا", "answer": "أن نفعله أولاً باجتهاد .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصموئيل جونسون: صدقني فالذكاء في جزء كبير منه", "answer": "اصطناع متعلق بشكل كبير بالتعود .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج باتون: القائد لا يخطط ثم يحاول عبثاً تغيير الظروف ، بل", "answer": "عليه ان يجعل خططه تتوافق و تنسجم مع الظروف .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى أمين: قد تثبت لك الأيام أن ما ظننته قلاع من صخور إنما هي حصون من ورق", "answer": "... فريق منا تصرعه الضربة الأولى ، و آخرون تخلق منهم الضربة الأولى أبطالا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـشارلي شابلن: لابد للمرء ان يكون واثقاً من نفسه ، هذا هو السر .. حتى عندما كنت أعيش في ملجأ الايتام ، و حتى عندما كنت أجوب", "answer": "الشوارع بحثاً عن لقمة خبز أسكت بها معدتي الجائعة ... حتى في كل تلك الظروف القاسية ، كنت اعتبر نفسي أعظم ممثل في العالم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج هربرت: إذا لم نقض على الحرب", "answer": "فإن الحرب ستقضي علينا.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج هربرت: إذا كنت قد سقطت", "answer": "بالأمس، فلتقف اليوم.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجبران خليل جبران: اعجز الناس من عجز عن اكتساب اصدقاء ،", "answer": "واعجز منه من ضيع من ظفر به منهم.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهيلين كيلر: العلم تَوَصَّلَ لعلاج معظم الشرور، ولكنه فشل في علاج", "answer": "أسوأ هذه الشرور؛ ألا وهو اللامبالاة تجاه النفس ...", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفريدريك شيلر: لتكن وفياً لأحـلام", "answer": "صباك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهاج داونز: للتعامل مع الخوف ، عليك بثلاثة ... انظر اليه على انه أمر واقع ،", "answer": "عالج اسبابه (لان للخوف اسباب) ، ثم حاول ان تحوله الى غضب .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـايمانويل كانت: يشرع البشر القوانين لانهم", "answer": "لا يثقون بغرائزهم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـايسوب: ينشد التعيس الراحة في", "answer": "مصائب الآخرين .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـايسوب: نحن نقوم بشنق صغار اللصوص ونعين", "answer": "كبارهم في المناصب الرسمية .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـايسوب: الكناس مهمته النظافة ، و", "answer": "يحتقره أناس مهمتهم القذارة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـافلاطون: لا تصاحب الشرير ، فان طبعك يسرق من", "answer": "طبعه شراً و انت لا تدري .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام بليك: انتبه لئلا تضع العربة قبل الحصان ، حيث", "answer": "يجب ان ترتب خطواتك دائماً حسب الاولوية .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج ليختنبرغ: الحقيقة المحرفة باعتدال هي", "answer": "اخطر انواع الباطل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجون كنيدي: الوقت المناسب لإصلاح السقف هو", "answer": "وقت سطوع الشمس .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأبقراط: الإقلال من الضار خير من", "answer": "الإكثار من النافع .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفرانسيس بيكون: الفلاسفة يشبهون النجوم التي لا تنير", "answer": "كثيراً ، لانها عالية جداً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفرانسيس بيكون: من عجز عن البناء فلا يشتغل بالهدم", "answer": ".. اتركوا البناءين يبنون و يعملون .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاحمد بن حنبل: الناس الى العلم أحوج منهم الى الطعام و الشراب ، لان الرجل يحتاج الى الطعام", "answer": "و الشراب في اليوم مرة أو مرتين ، و حاجته الى العلم بعدد أنفاسه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن عطاء الله السكندري: لا يٌخاف عليك أن تلتبس الطرق عليك و", "answer": "إنما يٌخاف عليك من غلبة الهوي عليك.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـلونجفلو: يقدر الإنسان نفسه حسب الاعمال التي يعتقد انه يستطيع إنجازها", "answer": "ولكن العالم يقدره حسب الاعمال التي ينجزها في الواقع .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد حسنين هيكل: تاريخ كل أمة خط متصل ، و قد يصعد الخط او يهبط ،", "answer": "و قد يدور حول نفسه أو ينحني و لكنه لا ينقطع .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعمرو سليم: تكون المنظومة الادارية سليمة عندما يعلم كل شخص فيها ما له و ما", "answer": "عليه ، و ما هو المطلوب منه و ما هو السلم الاداري .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجون ستيوارت ميل: لا يمكننا أبدا التأكد من أن الرأي الذي نحاول كبته", "answer": "رأيٌ خاطئ، وحتى لو كنا متأكدين فكبته سيظل إثماً.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسوزان آرتـز: الحذر كل الحذر من", "answer": "كل مغرض يزور التاريخ.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسوزان آرتـز: منذ فجر التاريخ و دوائر الغلبة تدور دون", "answer": "توقف ، تارة للخير و تارة للشر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسوزان آرتـز: الوقوف على الاطلال هو الخطوة التي", "answer": "تسبق الوقوف على الهاوية .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل صيني: اكثر الناس كذبا اكثرهم", "answer": "حديثا عن نفسه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـإدوارد آبي: النمو لمجرد النمو هو نفس", "answer": "مبدأ الخلية السرطانية .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـميشيل ايكيم دي مونتاني: لقد جمعت باقة من أزهار الرجال الآخرين .. و", "answer": "لا أملك منهم شئ إلا الخيط الذي يربـطهم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـميشيل ايكيم دي مونتاني: أعر نفسك للناس، لكن", "answer": "أعط نفسك لنفسك.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنورمان شوارزكوف: القيادة هي مزيج من الاستراتيجية و الشخصية .. و لو ان", "answer": "عليك ان تتخلى عن احدهما ، فتخل عن الاستراتيجية .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاوليفر جولدسميث: القائد الناجح هو من يوازن بين ثقافة", "answer": "القيادة ومبادئها مع المزاج العام لاتباعه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاوليفر جولدسميث: سعة الصدر .. هي أول ما يجب على المدير أن يجلبه معه الى عمله كل صباح", "answer": "، لانها بالتأكيد ستكون عوناً كبيراً له في احتواء جميع المشاكل و المزعجات طوال النهار .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاوليفر جولدسميث: لا تستعجل القرار بأن تقول : ان فلاناُ لا يصلح لشئ . ففي", "answer": "كل شخص قدرة كامنة منتجة إن احسن استغلالها ، فتمهل في القرار .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمنسيوس: ليس هناك وصفاً للقائد أعظم من أنه يساعد رجاله", "answer": "على التدريب على القوة والفعالية و التأثير .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبرينجيف: على القائد ان يعرف ان استقرار", "answer": "الاتباع يكمن في العدالة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأكثم بن صيفي: لا تغضبوا من اليسير", "answer": "فإنه يجني الكثير.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأكثم بن صيفي: حسبك من", "answer": "شر سماعه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجمال ماضي: البحث عن القادة يعتبر من المهام الصعبة جدا ، و لكن بالملاحظة الدقيقة يتبين", "answer": "أن هناك فروقا واضحة بين من يصلح للقيادة و من لا يصلح .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجاي جي هولاند: تسير المسؤولية جنـباً إلى جنب", "answer": "مع القدرة و القوة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـإي أم كيلي: الادارة .. هي عمل", "answer": "القيادة التنفيذية .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبيلفر شتاين: الادارة تعمل من خلال النظام ،", "answer": "اما القيادة فتعمل فوق النظام .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـرونالد ريغان: ثق ، لكن", "answer": "تحقـق .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكين هوبارد: في مواجهة الظواهر و المعضلات", "answer": "، ابحث عن السبب .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج اليوت: الألم لا يكون شراً طالما", "answer": "لم يسيطر علينا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهنري فريدريك أميل: إذا كنت قائماً بحمل أمانة فأنـت مؤتمن على أمانتك ، مديراً كنت أو وزيراً أو رئيسا ،", "answer": "وتذكر أن من ترعاهم أحراراً ، فلا تستعبدهم بنفوذك و سلطتك فتذل في الدنيا قبل الآخرة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمنى خويص: إن معادلة القائد و الاتباع لا يمكن الفصل بين طرفيها الموجب و السالب بأي حال من الاحوال ..", "answer": "فالجمهور عبر التاريخ يبحث في لا وعيه المضطرب عن رمز ملهم يفجر به ثقته بمكامن قوته .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنيقولا مكيافيلي: حيث يكون الاستعداد عظيماً لا", "answer": "يمكن أن تكون الصعوبات عظيمة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاتوفون بسمارك: كلما زادت قوتنا قلت", "answer": "احتمالية الحرب .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاريك هوفر: الدعاية السياسية لا تخدع الناس ،", "answer": "لكنها تساعدهم على خداع أنفسهم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاريك هوفر: التضحية بالذات أسهل كثيرا", "answer": "من تحقيق الذات.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـروس بيرو: كلما كتمت تكتيكاتك فانك ستصبح غامضاً في نظر اعدائك .. و", "answer": "كلما كنت غامضاً في نظرهم فانك ستثير الرهبة في نفوسهم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبلزاك: مجد محامي ناجح هو أن", "answer": "يكسب قضية خاسرة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبلزاك: المرأه تكتم الحب اربعين سنة ،", "answer": "ولا تكتم البغض ساعه واحدة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجاكي مايسون: النصر يذهب للاعب الذي يرتكب", "answer": "الخطأ قبل الأخير .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبروانبخ: نحن نسقط لكي ننهض ، و ننهزم في المعارك لنحرر نصراً أروع", "answer": ".. تماماً كما ننام لكي نصحو أكثر قوة و نشاطـاً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتشارلز ديكتر: العقول، مثلها مثل الأجسام ، غالبا ما", "answer": "تسوء حالتها جراء الراحة الزائدة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس فولر: الرؤية هي الايمان ، اما", "answer": "الشعور فهو الحقيقة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجاليليو جاليلي: لم ألق أبداً إنساناً جاهلاً إلى حد", "answer": "أني لم أستطع أن أتعلم منه شيئاً.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسيروس هيرمان هينشلوود: البحث عن الحقيقة .. مغامرة تراجيدية", "answer": "للعقل في عالم من الغموض .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسيدني هاريس: السبب في أن الحقيقة أغرب من الخيال هو أن الخيال يجب أن يربطه", "answer": "خيط منطقي ليجعنا نصدقه ، أما الحقيقة فقد تكون لا منطقية تماماً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد عبد الحليم عبد الله: الحقيقة في موطن الشبهة أضعف من", "answer": "الباطل اذا ظللته الثقة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكوينتن كريسب: الموضة ... هي ما تتبناه عندما", "answer": "لا تعرف من أنت .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنيكولاي بريجيديف: هناك تصدام تراجيدي بين", "answer": "الحقيقة و العالم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاميل زولا: اللحظة التي نعرف فيها الحقيقة يكون وقعها رهيباً علينا .. لكننا", "answer": "رغم ذلك ندرك لاحقاً انها كانت افضل اللحظات في حياتنا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـإدجار شوآف: الإعلام قد يخترع اكاذيب كاملة", "answer": "من أنصاف الحقائق .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـديان ساور: لطالما اندهشت من الطريقة التي", "answer": "تشوه بها الذاكرة الحقائق .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـماركوس اوريليوس: قيمة المرء لا", "answer": "تزيد عن طموحاته.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـآن لاندرز: عندما تدور نفس القصة على عدة ألسنة،", "answer": "فاعلم أن %٥٠ من وقائعها قد تغيرت.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمكسيم غوركي: الرجل الحي هو الذي", "answer": "يبحث دائما عن شيء.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد الرحمن بن زياد القاضي: إذا رأيت الهدية تدخل دار قاضي ،", "answer": "فأعلم أن الأمانة قد خرجت منها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصموئيل جرافتون: الذين يعيشون على اعصابهم ، غالبا ما", "answer": "يعيشون على اعصاب الاخرين ايضا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصموئيل جرافتون: القرش قد يغطي على أكبر نجوم الكون لو", "answer": "وضعته قريباً بما يكفي من عينيك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج حداد: في الايام العصيبة، قد يهبط الخطأ ولو", "answer": "بشكل غير مقصود الى مستوى الخيانة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهانـز: بعض العقول أشبه بالإسمنت ، اختلطت فيها", "answer": "اأافكار ببعضها فتجمدت الى الابد .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاندريه جيد: من يطلب من نفسه الكثير يميل بطبعه", "answer": "لأن يطلب من الآخرين الكثير .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأبا ايبان: الرجال والشعوب يتصرفون بحكمة بعد أن", "answer": "يستنفذوا جميع الخيارات الأخرى .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفانس هافنر: قد يتركك الشيطان تحضر موعظة اذا كان", "answer": "ذلك سيلهيك عن تحضير نفسك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأوسكار وايلد: في التعليم ، نحن نعلم الناس كيف يتذكرون", "answer": "بدلا من أن نعلمهم كيف يكبرون .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاميل سيوران: الثرثرة ... هي حوار مع", "answer": "شخص لا يعاني .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى المنفلوطي: ان النفس تطلب حياتها وبقائها", "answer": "قبل ان تطلب لذائذها وشهواتها.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـروستي: الذكاء ... شئ ساحر", "answer": "يساعدنا في الحياة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفيليب بون: الذوق ... سمة", "answer": "الإنسان المهذب .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهاينرش هاينه: من يقدر النقد هو الوحيد", "answer": "الذي يستفيد من المديح .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد الرحمن الكواكبي: الخوف ... هو أسوء", "answer": "مستشار للانسان .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمقولة اسبانية: اللسان الطويل ... دلالة", "answer": "على اليد القصيرة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابو سليمان الداراني: لكل شيء صَدَأٌ،", "answer": "وصَدَأُ القلب الشَّبَع.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابو سليمان الداراني: أفضل الأعمال خِلاف", "answer": "هوى النفس.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفرانك براون: المبدع .. هو رجل أكثر بدائية ، أكثر تحضراً ، أكثر تدميراً", "answer": "، اكثر جنوناً ، وأكثر عقلانية من أي رجل عادي .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد بن صالح العثيمين: كلما ترفَّه الجسد", "answer": "تعقدت الروح.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجي كيه شسترتون: هل تعلم أن سلم المجد ليس", "answer": "مزدحماً في القمة ؟ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجي كيه شسترتون: كيف انتظر المطر اذا لم", "answer": "ازرع السنابل ؟ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجي كيه شسترتون: الطريقة لأن تحب أي شئ هو أن", "answer": "تدرك أنه من الممكن فقدانه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفيدل كاسترو: وصلت لاستنتاج ؛ ربما متأخر قليلا ، و", "answer": "هو أن الخطب يجب أن تكون قصيرة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهمفري بوجارت: لا تسوء الأمور أبدا لدرجة أنها", "answer": "لا يمكن أن تكون أسوأ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـآلان غرينسبان: يجب أن أحذركم أنه إذا كانـت تصريحاتي واضحة بالنسبة", "answer": "لكم ، فلا بد أنكم قـد أسأتم فهمها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـإيـبا عزرا: الحب يلهينا عن الاخطاء ، اما", "answer": "الكراهية فتعمينا عن الحقائق .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـحسن الهضيبي: مهما ارتفعت وتيرة الشكوى من الغزو الثقافي الـذي نتعرض له فإن شيئا لن يختلف ، ما لم نقم", "answer": "بالعمل الجاد و المتوازن من اجل إيجاد نوع من التكافؤ بينـنا و بين أصحاب الثقافة الغازية .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـحسن الهضيبي: فرسان يحملون راية الحق .. هذا ما تحتاجه الامة اليوم ، و يحتاجه العالم .. و ان عدم استخدام السيوف و الاحصنة لايعني", "answer": "عـدم وجود الفروسية في زمانـنا هـذا ..الفروسية قبل كل شئ أخلاق و قيم ، و غيرة تنتفض بأصحابها للتصدي لقوى الباطل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسعد زغلول: نحن لسنا بأوصياء على الأمة ، بل وكلاء عنها ، و لكن وكلاء", "answer": "أمناء .. فيجب علينا أن نؤدي لامتـنا الامانة كما أخذناها منها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـارنولد توينبي: الحضارة تموت بالانتحار", "answer": "لا بالقتل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبات شرودر: قلوب الرجال ..", "answer": "قبور الاسرار .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـايرين بيتر: الجهل ليس عذرا ، بل", "answer": "هو أصل المشكلة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصموئيل جيندر: لو أن التصرف الأخلاقي هو مجرد إتباع للقواعد", "answer": "، لاستطعنا برمجة الكمبيوتر على التصرف بأخلاق .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـماري كاي آشر: فكرة حقيرة تولد الحماس تسافر أبعد من", "answer": "فكرة عظيمة لا تلهم أحداً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمونتين: لا يتأثر الإنسان بما يحدث مثلما", "answer": "يتأثر برأيه حول ما يحدث .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهيرودوت: كل مكاسب الإنسانية جاءت", "answer": "من المغامرة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأناتول فرانس: ابحث انت عن المعرفة ، فالمعرفة", "answer": "لا تبحث عن أحد .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفرانسيس كيـبل: التعليم أهم من ان يترك", "answer": "في أيدي المعلمين وحدهم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـارنست رذرفورد: إذا لم تستطع أن تشرح فيزياءك إلى نادلة ،", "answer": "فأغلب الظن أن هذه الفيزياء ليست جيدة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتارديف: المدرس رئيس فرقة موسيقية يجب عليه أن يسمح لكل عازف أن", "answer": "يبرع .. كما لو أن كل عازف يؤدي معزوفته انفرادية .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل بوسني: عدو يجاهر لك العداء خير", "answer": "من صديق يضمر لك الحقد.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـلاري كينج: الطريقة المثلى للتخلص من الشعور بالخجل هي", "answer": "ان تتذكر بأن الناس جميعاً سواسية .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـلينوس بولينج: الفكرة الايجابية هي بذرة", "answer": "النتيجة الايجابية .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجون شتاينبك: الأفكار مثل الأرانب ، فإذا كان عندك اثنان و تعلمت كيفية", "answer": "التعامل معهما فسوف تحصل على دستة بعد وقت قصير .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـلوكريتيوس: لا شئ يمكن ابداعه", "answer": "من لاشئ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـيونـــج: عندما ينذر الموقف بمحنة ما ، فكر ملياً بجد و تروى : ما أسوأ شئ يمكن ان يحدث ؟ و بعد ان تفحص", "answer": "و تحلل هذه المحنة المحتملة ، امنح نفسك اسبابا منطقية تجعلك تفكر في أنها رغم كل شيء لن تكون كارثة رهيبة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـيونـــج: التردد و اطالة التفكير في القيام بعمل ما", "answer": "، غالبا ما يتحول الى سبب لابطاله .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـغوفيون سان سير: ان التفكيرالقوي الواضح في داخل المكتب شئ جميل جداً ، الا ان التفكير", "answer": "بمثل هذه القوة و الوضوح وسط الاعاصير هو الممارسة المثالية للقدرات الإنسانية .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس براون: نحن نحمل بداخلنا المعجزات", "answer": "التي نسعى اليها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـراي فلويد: اذا لعبت باقصي طاقتي ، يمكننى الفوز في", "answer": "أي مكان في العالم ضد اى شخص .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنانسي استور: الذي يريد تغيير كل شئ أو", "answer": "لا شئ لن يفعل شيئاً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـروديارد كيبلنغ: الذي يريد النجاح يحترم غيره من", "answer": "المتفوقين و يتعلم منهم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـرودولف بينغ: التجديد له منظومة تعتمد على النهوض بمبادئنا", "answer": "و قيمنا من خلال اساليب جديدة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـشيلز ديفيز: عندما كنا أطفالاً صغاراً ، كنا مبدعيـن و مغامـرين ، كنا نلعب و نجرب و نتساءل ، و نستخدم خيالنا بشكل عجيب", "answer": ".. و عندما كـبرنا ، تعلـمنا أن نـسير جميعاً على نفس الطريق ، و تجاهلنا طريق التميز الذي لم يطرقه أحد .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسوفقـليس: تذكر دائماً أن الضيف يرى في ساعة", "answer": "ما يراه المضيف في عام .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكريستوفر باركر: خطط لاعمالك اليومية و الاسبوعية . لكن تعلم كيف", "answer": "تتأقلم مع الظروف المتغيرة كي يكون تخطيطك فعالاً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكينيث كاوندا: من المفيد ان تقلد بعض المزايا الموجودة في اشخاص متفوقين ، لكن هذا لا يعني ان", "answer": "تكون قالباً مستنسخاً ، إذ عليك دائماً أن تستعين بمطرقة تعيد بها تشكيل ذاتك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسنيكا الاصغر: إن الشخص الذي يصغي باستمرار متفهماً هو الشخص", "answer": "الذي يقبل الناس على الاصغاء اليه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـيوسف كامل: اتجه بجسمك كله لمن يتحدث لـك ، فإن لم يكن فبوجهك على الأقل ، لأن", "answer": "المتحدث يتضايق و يحس بأنك تهمله إن لم تنظر له أو تتجه ناحيته .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبالتزار جراسيان: اذا كان الشخص المقابل قد اتخذ الجانب الصحيح", "answer": "من النقاش فلا تتخذ الجانب الخاطـئ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـغلادستون: ان هفواتك تبدو للأخرين بنفس الضخامة", "answer": "التي تبدو لك هفوات الأخرين .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمارك لافونتين: احسن مقياس لعقلية اي شخص هي", "answer": "أهمية الموضوعات التي يتناقش فيها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبوبليوس كورنيليوس تاسيتوس: اذا كنت من يهوى استعراض قدراته فانـك ستكون منفراً في نظر الآخرين ، اما اذا", "answer": "كنت تتصرف بصدق و تؤدي أي عمل باخـلاص فتأكد انك ستقدم للجميع اقوى العروض .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنعوم تشومسكي: إذا لم نكن نؤمن بحرية التعبير لمن", "answer": "نحتقرهم فنحن لا نؤمن بها على الإطلاق.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفيثاغورس: ان اقصر الكلمات : نعم و لا ... هي", "answer": "التي تتطلب اكبر قدر من التفكير قبل النطق بها.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـارنست هيجل: الحسد أغبى الرذائل على الاطلاق ، فهو", "answer": "لا يعود على صاحبه بأية فائدة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمارك كنيدي: الابتكارات الحديثة عجيبة .. و", "answer": "لكنها ليست خارقة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـدالاس سميث: انحدرت هوليود كثيراً .. أفلامها بالامس كانت تتناول قضايا الإنسان ـ و لو من وجهة", "answer": "النظر الامريكية ... أما اليـوم فلا هم لهـا سوى تقديم الافكـار و العروض الشيطانية .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبورهاف: احتفظوا برؤوسـكم باردة و منتـعشة بالهواء الطلق .. وباقدامكم دافئة ،", "answer": "و ببطونكم خفيفة .. ثم اخرجوا ألسنتكم للطب و الاطباء .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعلي الوردي: سوء الحظ هو", "answer": "عقده نفسية.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعلي الوردي: كلما اشتد اعتقاد إنسان بأنه حر", "answer": "في تفكيره زاد اعتقادي بعبوديته الفكرية.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنزار قباني: الثقافة التي تخاف على نفسها من هجمة", "answer": "قط الجيران ... ثقافة فئران .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهانز كرايلشيمر: الموهوبون يجدون الحلول ، أما", "answer": "العباقرة فيكتشفون الإشكاليات .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـثيودور درايزر: إن الضمير لا يحول أبداً دون ارتكاب الخطيئة", "answer": "، و لكنه يمنعك من الاستمتاع بهـا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل انجليزي: عن صديقك قل حسنا", "answer": "وعن عدوك لا تتكلم.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـغوستاف فلوبرت: عندما تحب عملك فإنك", "answer": "تمارسه بإحساس فنان .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبيتي بيندر: عندما يذهب الناس الى أعمالهم ، لا", "answer": "ينبغي ان يتركوا قلوبهم في البيت .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـريموند فيست: الناجح جزء من الحل ، أما", "answer": "الفاشل فهو جزء من المشكلة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاوريليوس اوغسطين: أننا في قيامنا بما يتوجب علينا ، لا", "answer": "نستحق الشكر، لأن ذلك هو واجبنا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج لاراك: إذا كان الكذب قارب النجاة", "answer": ".. فالصدق شاطئ السلامة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالفرد كورزبسكي: الخريطة ليست هي", "answer": "الحدود .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـليليان هيلمان: لاشئ يبدأ في الوقت الذي", "answer": "تظنه بدأ فيه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفريدريك برنارد: لكي تكون كبيرا يجب أن", "answer": "يكون تفكيرك كبيراً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبول كلوديل: هناك عيون تتلقى النور ،", "answer": "و هناك عيون تتبعه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل فرنسي: لا يقول عن الحظ", "answer": "أعمى إلا الذي لايراه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل ألماني: الحب أعمى ، و لكن", "answer": "الزواج يعيد إليه البصر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل إسباني: شجرة تولد معوجة لا", "answer": "تنمو باستقامة أبداً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل دنماركي: تستطيع أن تعرف النجار", "answer": "من نشارته .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل يوغسلافي: احذر من", "answer": "تحتقره.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل سويدي: الذي يشترى ما ليس في", "answer": "حاجة إليه يسرق نفسه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل اسكتلندي: الظهر مصدر الثقة و", "answer": "ليس البطن .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل مجري: جميل أن يمـوت الإنسان من أجل وطنه ،", "answer": "و الأجمل أن يعيش من أجله .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـروبرت كيوزاكي: لا يعمل الغني من", "answer": "أجل كسب المال.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجون دوس باسوس: الناس لايختارون مهنهم، بل", "answer": "مهنهم تجذبهم إليها.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأناييز نين: الحياة تتقلص و تتمدد", "answer": "تبعاً لشجاعة المرء.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأنطوان أرتود: لا أحد كتب أو رسم أو نحت أو صنع أو بنى أو", "answer": "اخترع إلا من أجل أن يخرج من الجحيم الذي يعيش فيه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـإيراموس: إذا حصلت على بعض المال أشتري كتبا؛ وإذا", "answer": "بقي معي القليل منه أشتري طعاما و ملابس.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـديفيد برينكلي: الرجل الناجح هو من يستطيع أن يبني صرحا", "answer": "ناجحا من الحجارة التي يلقيها أعداؤه عليه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعمر بن الخطاب: ا تتعلم العلم لثلاث .. ولا تتركه لثلاث لا تتعلمه لتماري به .. ولا لتباهي به .. ولا", "answer": "لترائي به ...ولا تتركه حياء في طلبه .. ولا زهادة فيه .. ولا رضا بالجهل به .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجين أوستن: عندما يكون لدي منزلي الخاص، سأكون", "answer": "بائسة إذا لم أمتلك مكتبة مميّزة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهند بنت المهلب: رأيت صلاح الحرّة إلفها، وفسادها بحدّتها،", "answer": "وإنما يجمع ذلك ويفرّقه التوفيق.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنيلز بور: كم هو رائع أن نتصادف مع معضلة، فالآن", "answer": "فقط نستطيع أن نأمل في تحقيق بعض التطور.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـموريس ماترلينك: الحقيقة التي تثبط من العزم لأنها صادقة", "answer": "أكبر قيمة من أكثر الأكاذيب تحفيزا.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـلودفيغ فيتغنشتاين: الفيلسوف الذي لا يشارك في مناقشات مثله مثل", "answer": "الملاكم الذي لا يذهب أبدا إلى الحلبة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـلودفيغ فيتغنشتاين: لا أعرف سبب وجودنا هنا، لكني متأكد", "answer": "من أن السبب ليس إمتاع أنفسنا.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعلي ابن أبي طالب: لكل شيء صناعه ،", "answer": "وصناعه العقل حسن الاختيار.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعلي ابن أبي طالب: ما أضمر أحد شيئاً إلا ظهر", "answer": "في فلتات لسانه وصفحات وجهه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعلي ابن أبي طالب: الدُنيا ساعة فاجعلها طاعة ، إن", "answer": "النفس طماعة فعودها القناعة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـزايد بن سلطان آل نهيان: لقد علمتنا الصحراء أن نصبر", "answer": "طويلا حتى ينبت الخير.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـزايد بن سلطان آل نهيان: إن الآباء هم الرعيل الأول الذي لولا جَلَدَهم على خطوب الزمان وقساوة", "answer": "العيش لما كتب لجيلنا الوجود على هذه الأرض التي ننعم اليوم بخيراتها.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج واشنطن: الاستعداد للحرب هي أفضل الوسائل", "answer": "فعالية للحفاظ على السلام.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج واشنطن: الصداقة الحقيقية نبات", "answer": "بطيء النمو.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـباراك أوباما: إذا كنت تسير في الاتجاه الصحيح ومستعد", "answer": "لاستكمال السير، فسوف تحرز تقدما في النهاية.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالأحنف بن قيس: من شاور الرجال ،", "answer": "شاركهم في عقولهم.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأحمد بن نعمان: نحن عرب لأننا مسلمون،", "answer": "ولسنا مسلمين لكوننا عربا.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأبو بكر الصديق: أكيس الكيْس التقوى، وأحمق الحَمَق الفجور، وأصدق", "answer": "الصِدْق الأمانة، وأكذب الكذِب الخيانة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأبو بكر الصديق: حق لميزان يوضع فيه الحق أن يكون ثقيلا،", "answer": "وحق لميزان يوضع فيه الباطل أن يكون خفيفا.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأبو العلاء المعري: فشاور العقل واترك غيره هدرا ...", "answer": "فالعقلُ خيرُ مشيٍر ضمّه النادي", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأبو الفرج بن الجوزي: يا قوت يومي إذا ما دار خلفك", "answer": "لي ... فلست آسي على در وياقوت", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجون وودن: تسير الأمور بالشكل الأمثل مع الأشخاص الذين", "answer": "يستطيعون تحقيق الاستفادة المثلى من كل شيء.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبات رايلي: التميز هي النتيجة التى يتوصل اليها تدريجيا", "answer": "بعد الكفاح الدائم من اجل التحسن.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبن مسعود: من كان على الحق ، فهو", "answer": "جماعه وان كان وحده .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد علي كلاي: اعرف طريقي و اعرف الحقيقة و لا اريد ان اكون كما تريده", "answer": "انت .. انا حر ان اكون ما اريد ان أكون .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنابليون بونابرت: ان الرجل الذى عقد النية على", "answer": "الفوز لا ينطق كلمه مستحيل.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبوبي نايت: إن مجرد التلفظ بكلمة إرادة يشحن", "answer": "المرء بقوة غير عادية .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصموئيل جونسون: الشجاعة لا معنى لها إن", "answer": "كانت لا تخدم هدفـا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج باتون: ينبغي على القائد المتبصر ان يكون قادراً عند كل", "answer": "خطوة من خطواته على تصور رد الفعل المقابل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابراهام لنكولن: تستطيع أن تخدع كل الناس بعض الوقت ، أو بعض الناس كل", "answer": "الوقت ، ولكن لا تستطيع ان تخدع كل الناس كل الوقت .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـروجر فريتس: لا تثق إلا بمن لديهم استعداد لتحمل", "answer": "مثل نصيبك من الخسارة عند الفشل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـروجر فريتس: الثقة بالنفس هي ما يجب ان تشعر به", "answer": "قبل أن تتفهم الابعاد الحقيقية لاي موقف .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـروجر فريتس: المشاكل الجديدة تتطلب", "answer": "حلولاً جديدة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهاج داونز: لقد اكتشفت ان هناك طريقة واحدة لمعالجة الخوف", "answer": "و هـي ان تخرج و تخيف نفـسك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـقاسم أمـين: معاقبة الشر بالشر .. اضافة", "answer": "شر الى شر .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـقاسم أمـين: لا تكمُل أخلاق المرء إلا إذا", "answer": "استوى عنده مدح الناس وذمهم إياه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسقراط: قصر النظر هو الذي قاد", "answer": "الإنسانية إلى قتل حكمائها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسقراط: المشكور من كتم سر من لم يستكتمه", "answer": "أما من أستكتم سرا فذلك واجب.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنورمان كينج: إن الانتماء شرط أساسي لتحقيق الشعور", "answer": "بالذات و التفوق الشخصي .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمقولة المانية: أفقر الناس من", "answer": "عاش بلا أمل.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـآرثر كوستلر: كلما كان الاكتشاف مبتكراً كلما", "answer": "بدا متميزاً بعد ذلك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد حسنين هيكل: العقائد لا تعطى الى الجماهير كأنها كـتل حجر ، و", "answer": "انما تـترجم العقائد الى تصرفات يومية و انسانية بسيطة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـألفرد ويتني جريسولد: متى ستتوقف البشرية عن ارتكاب", "answer": "أخطاء سابقيها ؟ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعمرو سليم: أشخاص عديدون خلـدوا أسماءهم عبر التاريخ ... لكن الذين انطلقوا من نوايا صادقة الله عز وجل و قرنوا اعمالهم بما يرضيه", "answer": "سبحانه ، هم فقط من كان لهم ثقلهم في سجلات الإنسانية ، كما ضمنوا اجورهم في الآخرة باذن الله تعالى .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل صيني: اذا تركت عدوك يجتاز العتبة", "answer": "تراه قريبا فوق المائدة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمقولة فرنسية: الشجاعة تصنع المنتصرين ، و الوفاق", "answer": "يصنع الذين لا يهزمون .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاوليفر جولدسميث: لو تحدث الناس فيما يعرفونه فقط", "answer": "لساد الهدوء اماكن كثيرة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبوريس يلتسين: بالسلاح يمكنك الجلوس على كرسي الحكم ،", "answer": "لكن لا يمكنك البقاء طويلا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأكثم بن صيفي: الصدق منجاة، والكذب مهواة، والشر لجاجة،", "answer": "والحزم مركب صعب، والعجز مركب وطيء.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأكثم بن صيفي: إن أفضل الأشياء أعاليها، وأعلى الرجال", "answer": "ملوكها، وأفضل الملوك أعمها نفعاً.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـوليام رالف انج: الإنسان يستطيع أن يبني لنفسه عرشا من", "answer": "الخناجر، لكنه لا يستطيع الجلوس فوقه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبوب بيل: إننا بالغريزة نحب ذلك الشخص الذي يعرف ما يريده ، و يتصرف كما", "answer": "لو كان يتوقع الحصول عليه ، فالناس لا تحب المترددين و الفاشلين .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج فولر: على المدير الجديد ان يبدأ عهده باجتماع مبكر", "answer": "مع مرؤوسيه لتخفيف التوتر بينه و بـينهم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالكسيس كارليل: إن المدراء الذين لا يعرفون", "answer": "مجابهة القلق يموتون باكرا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج أورويل: من خلال الثورة نصبح", "answer": "أنفسنا أكثر وليس أقل.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاريك هوفر: عندما يمتلك الناس حرية فعل ما", "answer": "يريدون، فعادة ما يقلّدون بعضهم البعض.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـودرو ويلسون: كرامة الامة أغلى من رخائها .. بل", "answer": "و أغلى من حياة الامة نفسها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـانجيلا ديفيز: إما ان تكون لغماً متفجراً تحت أقدام", "answer": "عدوك و اما أن تخرس .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمالكوم فوربس: الهدف من التعليم أن نستبدل", "answer": "العقل الفارغ بعقل منفتح.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج سانتيانا: مصيبة أن تدرس بلا تفكير ، و", "answer": "مصيبة اكبر أن تفكر بلا دراسة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج سانتيانا: الذكاء هو سرعة رؤية", "answer": "الاشياء كما هي.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتشارلز ديكتر: حافظ على المظاهر مهما", "answer": "كنت تفعل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمورتيمر أدلر: دليل التليفون ملئ بالحقائق ، و لكنه", "answer": "يحتوي على فكرة واحدة فقط .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـدوجلاس بورتر: الشئ الوحيد الذي يقف بيني و", "answer": "بين السعادة الكاملة هو الحقيقة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـماسلو: الكثير من الأشخاص يفتتحون حديثهم بعبارة (في الحقيقة) .. لكن", "answer": "هذا لا يعني بالضرورة انهم يقصدون قول الحقيقة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـماركوس اوريليوس: من يحيا متوافقا مع نفسه", "answer": "يحيا متوافقا مع الكون.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبدرية المعتز: فيم الغرور ونهايتنا إلى مأوى نتحول فيه", "answer": "إلى ذرات تراب يطأها الآخرون ؟ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـليونارد رايت: يتميز الجراح المشهور بعين صقر و", "answer": "قلب أسد و يد سيدة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـليون كوتيللو: مرارة السلعة الرديئة تبقى أطول بكثير", "answer": "بعد أن ننسى رخص سعرها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاندريه جيد: من ينطلق نحو المجهول عليه", "answer": "الرضا بالمغامرة وحيداً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـدونالد روبرت بيري: إذا جعلت الناس يعتقدون أنهم يفكرون فسوف يحبونك ،", "answer": "و لكن اذا جعلتهم يفكرون فعلاً فسوف يكرهونك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـلويس برانديز: أنا أمقت المتوسطات بل أفضل الحالات المنفردة ، فالرجل قد يأكل ستة وجبات في اليوم ، و لا يأكل شيئاً", "answer": "في اليوم التالي .. فيكون المتوسط بذلك ثلاث وجبات يوميا ... و لكن هذا ليس أسلوباً جيداً للحياة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهاينرش هاينه: الخبرة ... مدرسة جيدة ،", "answer": "لكن مصروفاتها باهظة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفيليب بون: الذكريات ... تكمن روعتها في", "answer": "تذكر أحاسيس لحظاتها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفرانك براون: المؤتمرات ... معظمها يكون وسيلة منظمة", "answer": "لتأجيل اتخاذ اي قرار .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسلمان العودة: ليس من الرشد أن تصنّف الناس إلى أعداء وأصدقاء", "answer": "وكأنك مركز الكون.!!فهناك الكثيرون ..لم يعلموا بوجودك أصلا ً.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاوليفر هيفيسايد: هل أرفض دعوة على عشاء فاخر لمجرد", "answer": "اني لا أفهم آلية الهضم ؟ .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج ايليس: من يتوقف عن التعلم ،", "answer": "لم يتعلم شيئاً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبوب تالبرت: المدرس الموهوب شخص", "answer": "نادر الوجود .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـدينيس ليـبرسون: إذا خاف الناس من الإقدام على أخطار تطوير ذواتهم لأن الفشل سيلاحقهم إلى الأبد فإنهم لن يفعلوا", "answer": "و سيتراجعون إلى عالم مريح ، لكنه عالم لا يتطور فيه الناس و لا تنمو شخصياتهم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـلاري كينج: من أكثر العادات الجسمانية التي", "answer": "يهملها الناس هي التنفس .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـناتانين براندن: التقدير الذاتي الضعيف هو السبب الاساسي", "answer": "وراء معظم السلوكيات السلبية .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبت ديفيز: حاول المستحيل لكي", "answer": "تحسـن عملك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكليمنت ستون: عندما نوجه ادراكـنا العقلي على النحو", "answer": "السليم يمكننا التحكم في انفعالاتـنا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـليونيل تايجر: إن اجسامنا تحتوي على ما يعرف باسم الصيدلية الداخلية ، و عنـدما تكـون توقعاتنا و افكارنا إيجابية فان هذا يرفع من كـفاءة جهازنا المناعي ، و يفرز", "answer": "الجسم مواد مهدئة داخلية تعمل على خفض التوتر النفسي و الألم ، كما تساعد على حـث طاقة الجسم و تدعيمها حتى تحت أقصى ظروف الضغط .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكريستوفر باركر: إن قضاء سبع ساعات في التخطيط بأفكار و أهداف واضحة لهو أحسن", "answer": "و أفضل نتيجة من قضاء سبعة ايام دون توجيه أو هدف .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـماردن: هؤلاء الذين يتمتعون في طبيعتهم بذلك المسعى الحتمي وراء الافضل ، والذين لا يقبلون أي", "answer": "شيء اقل منه ، هم الذين يحملون رايات التقدم ، ويضعون المقاييس والمثل للأخرين .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـليندون جونسون: تأكد من معرفتك لاسماء من تقابلهم .. و عليك لاحقاً أن تتذكر", "answer": "هذه الاسماء ، فنسيانها يوحي لاصحابها بانهم لا يشكلون أهمية كبيرة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسارة جاكسون: تعود على قول كلمات مثل : شكراً جزيلاً ، أرجوك ، من", "answer": "فضلك ، لطفاً ... انها تفعل فعل السحر في الناس .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبيير كلافيري: تبدو العلاقات الإنسانية سهلة فقط بالنسبة", "answer": "للذي يتسلط أو يخضع .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـطوني موريسون: مهمة الحرية هي أن تجعلنا", "answer": "نحرر أحداً سوانا .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجاين هوارد: سمها عشيرة ، أو صلة قرابة ، أو أسرة ..", "answer": "سمها ما شئت ، فمهما كنت ستحتاج واحدة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنزار قباني: اللغة ليست أداة ترفيه أو فرفشة وطرب، وإنما", "answer": "هي كتيبة مسلحة لمقاتلة التخلف والغيبوبة والأفيون الفكري.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالدوس هكسلي: الأحمق قد يكون أكثر قسوة بدون", "answer": "قصد ، من الحاقد بقصد .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل انجليزي: من لا يخطئ", "answer": "لا يفعل شيئا.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل انجليزي: اضحك يضحك العالم بك", "answer": "و ابك تبك وحدك.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبيتي بيندر: القراءة في مجالك سوف تعطيك", "answer": "حداً أعلى للمنافسة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسندير: السعادة ليست حالة يجب الوصول إليها ، و لكنها سلوك يجب إتباعه .. إذا أردت أن تكون", "answer": "سعيدا و ان تجعل الحياة سهلة ، حاول ان تستمتع بكل الأمور ، حتى أصعبها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـايوستاكيوس: في غمرة انهماكنا بالعمل قد ننجرف دون ان", "answer": "نشعر الى التمسك بالشكليات على حساب المضمون .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأوستن أومالي: من يعتقدون ان الكذب الابيض لا ضرر", "answer": "منه يصابون قريباً بعمى الالوان .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاندريه روسان: هناك لحظة في الحياة نكره فيها الكذب أشد الكره", "answer": "، إنها اللحظة التي يكذب علينا فيها أحدهم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبلوتارش: لا شئ أصعـب في توجيهه من انسان يعيش في رخاء ،", "answer": "ولا شئ أسهل في السيطرة عليه من انسان يواجه محنة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفرانسوا تروفو: الرخاء في المعيشة كالقدح الملآن ..", "answer": "لابد من حمله بحرص .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفرانسوا تروفو: لن تسبق أحدا لا", "answer": "زلت تتـبع خطاه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل إسباني: يكون الخطأ كبيراً بقدر ما", "answer": "يكون صاحبه كبيراً .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل يوناني: متى أصبحت للمرأة أن تتساوى", "answer": "مع الرجل أصبحت سيدته .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل روسي: الذي يولد ليزحف لا", "answer": "يستطيع أن يطير.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل أمريكي: اذا رغبت ان يكون ما تطلبه", "answer": "متقن الصنع .. فاصنعه بنفسك.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل تركي: أيها الإنسان ، لا تنس", "answer": "الموت فهو لن ينساك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل اندونيسي: من احبك لأمر ما", "answer": "كرهك لمجرد انتهاؤه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهنري فابول: جوهر الإدارة هو قوه التنبؤ", "answer": "قبل حدوث الاشياء .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأمين معلوف: إذا قرأت \"قراءة فعلية\" أربعين كتابا حقيقيًّا", "answer": "خلال عشرين عامًا، فبوسعك مواجهة العالم.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجي كي رولينج: لا أعتقد أن في كتب هذا النوع من السحر، لكن أعتقد", "answer": "أن شيئًا سحريًّا يمكن أن يحدث عند قراءة كتاب جيد.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمصطفى سويف: كل نشاط نبدأه يحمل", "answer": "نهايته في طياته.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمريد البرغوثي: الغريب هو الشخص الذي يجدّد تصريح إقامته. هو الذي يملأ النماذج", "answer": "ويشتري الدمغات والطوابع. هو الذي عليه أن يقدّم البراهين والإثباتات.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمالك بن أنس: لا خير فيمن يرى نفسه في", "answer": "حال لا يراه الناس لها أهلا.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد الله بن عباس: لا تمار سفيهاً ولا حليماً،", "answer": "فإن السفيه يؤذيك والحليم يقليك.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـزايد بن سلطان آل نهيان: نؤمن بضرورة توفر المناخ الحر الذي لابد منه", "answer": "لكي تخضب الافكار وتتفاعل الآراء وصولا للأفضل.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالأحنف بن قيس: لا يتبين حلم", "answer": "الرجل حتى يغضب.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن الوردي: لا تقلْ أصلي وفَصلي أبداً ...", "answer": "إنما أصلُ الفَتى ما قد حَصَلْ", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأبو بكر الصديق: صنائع المعروف تقي", "answer": "مصارع السوء .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأبو بكر الصديق: ثلاث من كن فيه كن", "answer": "عليه: البغي والنكث والمكر.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبرايان تريسي: لا يهم من أين أنت قادم", "answer": "المهم الي أين أنت ذاهب.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاندريه جودين: جودة توقعاتنا تحدد", "answer": "جودة افعالنا.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـديفيد لينج: النجاح الحقيق هو ان تعثر على", "answer": "حياتك المهنية فى العمل الذى تحبه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبات كارول: الجميع ينسون هذا الأمر الأساسي :", "answer": "لن يحبك الأخرون الا اذا احببتهم.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكولد ايه هلفيتيوس: العبقرية ما هي", "answer": "الا انتباه مستمر.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبيرل بايلي: انك لا تعثر على ذاتك", "answer": "أبدا حتى تواجه الحقيقة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل ارميني: يهجم الذئب على الكلب", "answer": "الذى لا ينبح .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـروميل: القائد الناجح هو الذى يسيطر", "answer": "على عقول اعدائه قبل ابدانهم.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأندريا بويدستون: إذا استيقظت وأنت تتنفس .. فــمبروك !", "answer": ".. لقد حصلت على فرصة أخرى !", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد علي كلاي: الرجل هو من يعرف انه مغلوب و يستطيع ان يغوص في", "answer": "اعماق روحه و يستخرج منها قوة اضافية ليفوز في المباراة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـدوايت ايزنهاور: سوف نحصل على السلام حتى لو", "answer": "اضطررنا أن نحارب من أجله .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـديل كارنيجي: لكي تكون مهما", "answer": "كن مهتما.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج باتون: اذا كان الجميع يفكرون بنفس", "answer": "الاسلوب ، فلا احد يفكر.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـهنري فورد: يبذل الكثير من الناس الكثير من الوقت و الجهد", "answer": "في تفادي المشاكل بدلا من أن يحاولوا حلها .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاندرو جاكسون: الرجل الشجاع يمثـل", "answer": "أغلبية .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاندريه موروا: الزواج الناجح ... صرح لابد أن", "answer": "يعاد بناؤه كل يوم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس جيفرسون: سر مع التيار فيما يخص المظاهر، أما", "answer": "ما يخص المبادئ فلتقف مكانك مثل الصخرة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـباولو كويلو: دائما يستطيع الأطفال أن يعلموا الكبار ثلاثة أشياء: السعادة بلا سبب ،", "answer": "الانشغال بشيء ما ، ومعرفة كيف يطلبون بكل قوة ما يرغبون فيه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـافلاطون: اذا كنت غنيا فلتقتصد واذا", "answer": "كنت فقيرا فلتدمن العمل .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمقولة المانية: اذا رغبت في ان تختبر", "answer": "انسانا ضع في يده سلطة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمقولة المانية: في قلب كل امرأة", "answer": "يكمن عبد وطاغية.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمقولة المانية: من أراد صعود السلم عليه", "answer": "أن يبدأ من الدرجة الأولى.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـماري كوري: إننا نخاف فقط ما نجهله، ولا يوجد", "answer": "ما يخيفنا على الاطلاق بعد أن نفهمه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـماري كوري: في العلم يجب أن نكون", "answer": "مهتمين بالأشياء وليس بالأشخاص.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـماري كوري: الطريق إلى التقدم ليس", "answer": "سريعاً وليس سهلا.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالشافعي: علاج العجب: إذا انت خفت على عملك العجب، فانظر: رضا من تطلب، وفي أي ثواب ترغب، ومن أي عقاب", "answer": "ترهب، وأي عافية تشكر، وأي بلاء تذكر، فإنك إذا تذكرت واحدة من هذه الخصال، صغر في عينيك عملك.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسيد قطب: ان كلماتنا وأفكارنا ستظل عرائس من شمع حتى", "answer": ".. إذا متنا في سبيلها دبت فيها الحياة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـلونجفلو: تتحول الأمور إلى أفضل ما تكون من الأشخاص الذين", "answer": "يحققون أفضل استفادة مما تـسفر عنه الأمـور .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن خلدون: اتباع التقاليد لا يعني أن الأموات", "answer": "أحياء، بل أن الأحياء أموات.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفرانك كلارك: الكرم الحقيقي هو أن تفعل فعلا محموداً", "answer": "لشخص لن يعرف أبدا بما فعلته .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاوليفر جولدسميث: تجنب الملاحظات التي تحرج مرؤوسيك", "answer": "علناً أو تخجلهم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفريدريك نيتشه: أكثر أشكال الغباء انتشاراً هو أن", "answer": "ينسى المرء الهدف من وجوده .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـكلاود تايلور: من المؤكد ان المدير بحاجة الى رؤى واضحة لشركته و اتجاه سيرها ، لكن الرؤى تبقى بدون", "answer": "فائدة إذا لم تعمم بطريقة تولد الحيوية و الالتزام ، فالقيادة و التواصل أمران لا ينفصمان .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبن بايول: معظم الخطط هي تنبؤات", "answer": "غير دقيقة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج اليوت: أصحاب الضمائر المتيقظة يرون واجبهم و لو", "answer": "كان عبر أكثر الطرق إيلاما .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأبا ايبان: الإجماع ... يعني أن الجميع يوافقون على أن", "answer": "يقولوا جماعة ما لا يؤمنون به كأفراد .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد الكريم بكار: إن الطريقة التي نقضي بها أوقاتنا هي نتيجة", "answer": "مؤكدة للطريقة التي ننظر بها إلي الوقت.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالحسن البصري: اعقل لسانك الا عن حق تقيمه ، أو باطل", "answer": "تدحضه ، أو حكمه تنشرها ، أو نعمة تذكرها.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـفيليب بون: الخيال سمة الإنسان", "answer": "المنتج .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأحمد خالد توفيق: تذكر ان النصابين هم أكثر الناس إيحاءا بالثقة", "answer": "، وإلا فكيف ينجحون فى عملهم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأحمد خالد توفيق: الحقيقة يا سادة هى أن الفقراء فى عالمنا هذا هم مصدر الثراء", "answer": "الأساسى للأغنياء .. إنهم يدفعون أكثر ويعانون أكثر ويموتون بلا ضوضاء.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأحمد خالد توفيق: الأعوام تغير الكثير .. إنها تبدل تضاريس", "answer": "الجبال .. فكيف لا تبدل شخصيتك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـستانلي هايج: الخبير ... هو صاحب أكبر", "answer": "معرفة في أصغر موضوع .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمقولة اسبانية: يكون الخطأ كبيرا بقدر", "answer": "ما يكون صاحبه كبيرا.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأحمد خالد توفيق: أن تتوقع أن يعاملك العالم برفق لأنك إنسان طيب ، أشبه", "answer": "بأن تتوقع ألا يلتهمك الأسد لأنك نباتي لا تأكل اللحوم.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأحمد خالد توفيق: أسوأ تعذيب فى العالم هو الشخص المُصر على الكلام بينما أنت", "answer": "مُثقل بالهموم ، ترغب فى أن تبقى صامتاً وأن تصغى لأفكارك.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـادجار كايس: الطموح .. هو إجابات اليوم", "answer": "عن أسئلة الغد .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجون لافونتين: بالصبر والوقت .. نقطع ما", "answer": "لا تستطيع القوة والغضب قطعه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـحكمة افريقية: الكل يعرف الدب والدب", "answer": "لا يعرف أحد.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـصموئيل بتلر: قطّاع الطرق يطلبون منك إما النقود وإما", "answer": "الحياة ، أما المرأة فتطلب الأمرين !", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأليكس اوسبورن: التفكير الواضح يسبق الكتابة الصحيحة", "answer": "أو التصرف الصحيح .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتشارلز ليد بيتر: من الأخطاء الشائعة .. ان نظن بأن حدود قدرتنا", "answer": "على الادراك هي حدود ما يمكننا إدراكه .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـيوسف القرضاوي: من خان حيّ على الصلاة ..", "answer": "خان حيّ على الفلاح !", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـشاكر عبد الحميد: الإبداع لا بد له من إعداد جيد ، و مران مستمر، و جهد عنيف في التدريب و اكتساب", "answer": "المهارات اللازمة ، كي يصير المرء قادراً على بلورة أفكاره و تشكيلها و تحقيقها في مجال معين .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـاوليفر ويندل هولمز: متى تفتح عقل الإنسان بفكرة جديدة ،", "answer": "فلن يعود ابداً الى آفاقه الاصلية .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـماردن: اجعل إحدى القواعد فى حياتك أن تبذل كل ما لديك لأي شئ يقع بين", "answer": "يديك . ضع طابعك الخاص على هذا الشئ . اجعل التميز هو علامتك المسجلة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد الملك بن مروان: من الأفضل لك لو أخطأت بعد أخذ", "answer": "المشورة على أن تكون صائبا بدونها.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجوناثان سويفت: العاقل لا يتردد في أن يعترف بخطئه ، فهو بذلك يريد", "answer": "أن يقول أنه أكثر حكمه اليوم مما كان عليه بالأمس.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمشرف الدين سعدي: لا يشعر المرء بطعم الرخاء طالما", "answer": "انه لم يذق طعم الشدة .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج لاراك: الإيمان أن تؤثر الصدق حين يضرك", "answer": "على الكذب حين ينفعك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجورج لاراك: الصدق موجود و", "answer": "الكذب اختراع .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـيرنس: ليس من سهل إلا ويصبح صعبا", "answer": "إذا قام به المرء بنفور .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل فرنسي: العبقرية معناها", "answer": "الصبر.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل فرنسي: من يحكم بين", "answer": "صديقين يخسر أحدهما.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل سويدي: من أضاع ساعة من زمن", "answer": "..أضاع سنة من عمره.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل تركي: أشد البغض ينشأ", "answer": "من أشد الحب.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل اندونيسي: اكتم سرك", "answer": "تملك امرك.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل لاتيني: إذا أردت السلام", "answer": ".. فاستعد للحرب.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمثل كندي: إذا طاردت أرنبين فلن", "answer": "تصطاد أياً منهما.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـنابليون هيل: ضع دائما صورتك التي تريد ان تكون عليها في عقلك", "answer": "ومخيلتك وستتجه تدريجيا نحوها.. اذا لم تهزم نفسك ستهزمك نفسك.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد بن راشد آل مكتوم: إن التقسيم في القرن الحادي والعشرين سيكون على", "answer": "أساس المعلومات: مجتمعات تعرف وأخرى لا تعرف.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعمر بن عبد العزيز: من عمل في غير علم", "answer": "أفسد اكثر مما يصلح.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـعبد الله بن عباس: لا تجالس أهل الأهواء", "answer": "فإن مجالستهم ممرضة للقلب.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأبو بكر الصديق: لا تكتم المستشار خبراً ..", "answer": "فتؤتى من قبل نفسك .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبرايان تريسي: الأهداف التي تضعها تسمح لك بأن تتحكم", "answer": "في اتجاه التغيير في حياتك لصالحك.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبرايان تريسي: اذا ربيت اولادك علي أنهم قادرون للبلوغ لأي هدف، وتنفيذ أي مهمة قرروا فعلها من", "answer": "قبل وقتها ستكون قد نجحت فعلا كوالد وستكون قد أهديتهم أعظم الصفات في حياتهم.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـأرخميدس: بعض الناس يرون الاشياء كما هي عليه في الواقع ويقولون لماذا؟", "answer": "اما أنا فاحلم باشياء لم تحدث قط واقول لم لا.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـابن المعتز: العاقل من عقل لسانه ،", "answer": "والجاهل من جهل قدره.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـطوموس: اذا لم يستعمل الانسان دماغه لا يمضي عليه", "answer": "طويل وقت حتي لا يجد دماغا يستعمله.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـالامام ابو حنيفة: لا خير فيما من لا يحفظ ماله ليصون به عرضه", "answer": "، ويصل به رحمه ، ويستغنى به عن لئام الناس.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـتوماس مان: افضل حالات الثراء ، هو ان", "answer": "تملك نفسا لا تسعي الى الثراء.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـروبرت ستيفنسون: اجعل ثرائك يتضاعف ، ليس بزيادة", "answer": "ممتلكاتك ، بل بانقاص طلباتك.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـبزرجمهر: ان لم يكن الشغل", "answer": "محمدة فالفراغ مفسدة.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـموسيه: لا شيء يجعلك عظيم", "answer": "غير ألم عظيم .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـارثر جوردن: اذا استطعت ان تتعلم كيف تنتفع من فشلك", "answer": "..فسوف تقطع شوطا بعيدا فى طريق النجاح.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـسعد بن ابي وقاس: اذا طلبت الغنى فاطلبه بالقناعة ،", "answer": "والا فلن يغنيك أي مال.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـشارل دولين: الناس صنفان ... صنف ينطق ليقول", "answer": "شيئا واخر يقول شيئا لينطق .", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـجان لابروير: إن من يفشلون في الاستفادة من وقتهم", "answer": "هم من يشتكون دائماً من عدم توفره.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـمحمد العريفي: البطل يتجاوز القدرة على تطوير مهاراته الى القدرة على", "answer": "تطوير مهارات الناس .. أو ربما تغييرها !!", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـإبرما بومبك: يمكن للأعمال المنزلية أن تقتلك إذا", "answer": "حاولت القيام بها على أكمل وجه.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـستيف جوبز: عمل يمثل الجزء الأكبر من حياتك، والطريقة الوحيدة لتكون راضيا عن هذا الأمر بشكل كامل هو أن تؤدي عملك بشكل عظيم والطريقة الوحيدة التي يمكنك بها أن تقوم بعملك بشكل", "answer": "عظيم هي أن تحب ما تقوم بعده، وإذا لم تجد ما العمل الذي تحب القيام به بعد فواصل البحث ولا تتوقف، عندما تجده سيكون ذلك هو الرضا الحقيقي عن نفسك.", "type": "completion"}
{"question": "أكمل القول التالي لـدانيال بناك: المفارقة التي تتميز بها القراءة تكمن بمقدرتها على إبعادنا عن", "answer": "العالم حتى نتمكن من فهم معنى ما يدور من حولنا.", "type": "completion"}
